const preguntas = [
  {
    "id": "1",
    "question": "Según la Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los\nDerechos y de los Deberes de los Pacientes y Usuarios Sanitarios, señala cuál es la\nenumeración de derechos correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de catorce años\ninclusive, tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona\nBásica de Salud o en el municipio de su lugar de residencia.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de trece años\ninclusive, tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona\nBásica de Salud o en el municipio de su lugar de residencia.",
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de doce años\ninclusive, tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona\nBásica de Salud o en el municipio de su lugar de residencia.",
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de dieciséis\naños inclusive, tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la\nZona Básica de Salud o en el municipio de su lugar de residencia."
    ]
  },
  {
    "id": "2",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las\nmanifestaciones anticipadas de voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su\ncorrespondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes afirmaciones es incorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario tiene\ncarácter administrativo, privado y oneroso.",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de edad y capaz\ndeja constancia en un documento escrito de las instrucciones emitidas libremente sobre\nlos cuidados y el tratamiento de su salud o, una vez fallecida, el destino de su cuerpo y de\nsus órganos o tejidos, que deberán tenerse en cuenta cuando se encuentre en una situación\ncuyas circunstancias no le permitan expresar su voluntad de manera libre, personal, actual,\nconsciente e informada.",
      "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario es\núnico para toda la Comunidad Autónoma de Canarias, sin perjuicio de su gestión\ndescentralizada.",
      "La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las anteriores en\nsu totalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "3",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las\nmanifestaciones anticipadas de voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su\ncorrespondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "No se tendrán en cuenta las manifestaciones anticipadas de voluntad que vulneren el\nordenamiento jurídico, la lex artis o no se correspondan exactamente con el supuesto de\nhecho que se hubiera previsto al otorgarlas.",
    "incorrect_answers": [
      "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario, está\nadscrito a la Consejería competente en materia de educación.",
      "La inscripción en el Registro es obligatoria respecto de las manifestaciones anticipadas\nde voluntad otorgadas ante notario.",
      "Las manifestaciones anticipadas de voluntad otorgadas ante testigos tendrán plena\neficacia y serán vinculantes para el Sistema Canario de la Salud, aunque no se inscriban\nen el Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario."
    ]
  },
  {
    "id": "4",
    "question": "Es un derecho específico de los enfermos mentales, conforme a la Orden de 28 de\nfebrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de\nlos Pacientes y Usuarios Sanitarios:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El derecho a manifestar por escrito sus instrucciones previas sobre los cuidados y\ntratamiento de su salud o, en caso de fallecimiento, el destino de su cuerpo y órganos.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a participar en las actividades sanitarias, a través de las instituciones\ncomunitarias en los términos establecidos por la Ley.",
      "El derecho a la asistencia jurídica y el seguro de responsabilidad civil.",
      "El derecho a una segunda opinión facultativa de médicos en plantilla de centros\nconcertados."
    ]
  },
  {
    "id": "5",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las\nmanifestaciones anticipadas de voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su\ncorrespondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes afirmaciones es incorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La manifestación anticipada de voluntad nunca podrá ser modificada, sustituida o\nrevocada.",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de edad y capaz\ndeja constancia en un documento escrito de las instrucciones emitidas libremente sobre\nlos cuidados y el tratamiento de su salud o, una vez fallecida, el destino de su cuerpo y de\nsus órganos o tejidos, que deberán tenerse en cuenta cuando se encuentre en una situación\ncuyas circunstancias no le permitan expresar su voluntad de manera libre, personal, actual,\nconsciente e informada.",
      "La manifestación anticipada de voluntad eficaz prevalecerá sobre la opinión e\nindicaciones de terceras personas y sólo dejará de tener efectos por posterior declaración\nde voluntad de la otorgante realizada en el momento del acto médico, emitida con plena\nconsciencia y con conocimiento informado, o a través de su modificación formal posterior.",
      "La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las anteriores en\nsu totalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "6",
    "question": "La Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los Derechos\ny de los Deberes de los Pacientes y Usuarios Sanitarios y se regula su difusión\nestablece como uno de los derechos de los pacientes y usuarios:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a la autonomía\nde su voluntad y a la no discriminación.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a participar en actividades de índole médica y administrativa.",
      "El derecho a la protección de sus legítimos intereses económicos y sociales; en\nparticular frente a las prácticas comerciales desleales y la inclusión de cláusulas abusivas\nen los contratos.",
      "El derecho al cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias conforme a lo\nestablecido legalmente."
    ]
  },
  {
    "id": "7",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes no es un derecho de los usuarios del sistema canario de\nsalud?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El derecho a las prestaciones y servicios de salud, conforme a los recursos disponibles\nen el sistema europeo de salud.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a la autonomía\nde su voluntad y a la no discriminación",
      "El derecho a la confidencialidad de toda la información relacionada con su proceso y\nestancia en cualquier Centro Sanitario de Canarias",
      "El derecho a la promoción y educación para la salud."
    ]
  },
  {
    "id": "8",
    "question": "¿Cuándo deberán tenerse en cuenta las manifestaciones anticipadas de voluntad?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Deberán tenerse en cuenta cuando una persona mayor de edad, se encuentre en una\nsituación cuyas circunstancias no le permitan expresar su voluntad de manera libre,\npersonal, actual, consciente e informada.",
    "incorrect_answers": [
      "Deberán tenerse en cuenta a los tres meses de su inscripción en el registro.",
      "Deberán tenerse en cuenta cuando una persona sea menor o mayor de edad, se\nencuentre en una situación de extremo peligro para la vida.",
      "Deberán tenerse en cuenta cuando se celebre el acto de aceptación de la herencia,\nfrente a todos los familiares y un notario."
    ]
  },
  {
    "id": "9",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes es un deber de los pacientes y usuarios del sistema\ncanario de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Deber de cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias conforme a lo\nestablecido legalmente.",
    "incorrect_answers": [
      "Deber de facilitar los datos sobre su estado físico o su salud, salvaguardando su\nidentidad y aquella información que no deba ser desvelada.",
      "Deber, como paciente, de observancia del tratamiento prescrito en cualquier\ncircunstancia.",
      "Deber de tolerancia, colaboración y resignación ante la lucha contra las amenazas a\nla salud pública."
    ]
  },
  {
    "id": "10",
    "question": "La Oficina de Defensa de los Derechos de los Usuarios Sanitarios se encargará\nde la elaboración de:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los soportes informáticos y documentales a los que se incorporará la Carta, así como\nde su difusión entre los centros, establecimientos y servicios sanitarios integrantes del\nSistema Canario de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Los soportes documentales a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión\nentre los centros, establecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario\nde la Salud.",
      "Los soportes publicitarios a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión\nentre los centros, establecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario\nde la Salud.",
      "Los soportes hospitalarios a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión\nentre los centros, establecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario\nde la Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "11",
    "question": "¿Cuál es la clasificación del personal estatutario sanitario, atendiendo al nivel\ndel título exigido para el ingreso?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.",
      "Personal estatutario universitario y personal estatutario sin titulación específica.",
      "Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."
    ]
  },
  {
    "id": "12",
    "question": "¿Cuál es la clasificación del personal estatutario de gestión y servicios,\natendiendo al nivel del título exigido para el ingreso?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.",
      "Personal estatutario sanitario y personal estatutario de gestión y servicios.",
      "Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."
    ]
  },
  {
    "id": "13",
    "question": "¿Qué obtiene el personal estatutario fijo una vez superado el correspondiente\nproceso selectivo?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las\nfunciones que de tal nombramiento se deriven.",
    "incorrect_answers": [
      "Obtiene un contrato fijo, para el desempeño de las funciones propias de su especialidad.",
      "Obtiene un puesto de trabajo en el Sistema Nacional de Salud, conforme a sus\ncompetencias y estudios.",
      "Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las tareas\nque le sean encomendadas por sus superiores jerárquicos."
    ]
  },
  {
    "id": "14",
    "question": "¿Cómo se articulan los cambios en la distribución o necesidades de personal\nestatutario que se deriven de reordenaciones funcionales, organizativas o\nasistenciales en los diferentes servicios de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud,\npudiendo el personal ser adscrito a los centros o unidades ubicados dentro del ámbito que\nen su nombramiento se precise.",
    "incorrect_answers": [
      "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en el sistema nacional de\nsalud, no pudiendo el personal ser ubicado en otro sitio que no sea el que le corresponda\na su nombramiento.",
      "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud.",
      "Se articularán de conformidad a las directivas europeas, previa negociación en el\nconsejo interterritorial."
    ]
  },
  {
    "id": "15",
    "question": "¿Qué son los planes de ordenación de recursos humanos?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de\nplanificación global de los mismos dentro del servicio de salud o en el ámbito que en los\nmismos se precise.",
    "incorrect_answers": [
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de\nplanificación en el ámbito insular.",
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de\nplanificación global en el ámbito hospitalario.",
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de\nplanificación disciplinaria, para los casos de abuso laboral."
    ]
  },
  {
    "id": "16",
    "question": "El personal estatutario de los servicios de salud viene obligado a:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Cumplir el régimen sobre incompatibilidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Cumplir con diligencia las instrucciones recibidas por los pacientes y colaborar leal y\nactivamente en el trabajo en equipo.",
      "Informar debidamente, en cada caso y dentro del ámbito de sus competencias, a todos\nlos familiares sobre el proceso asistencial y sobre los recursos protésicos disponibles.",
      "Utilizar los medios, instrumental e instalaciones de los servicios de salud, con criterios\nde eficiencia, y protegerlos del paciente o de terceras personas."
    ]
  },
  {
    "id": "17",
    "question": "NO es un derecho colectivo del personal estatutario:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El derecho a la jubilación en los términos y condiciones establecidas en las normas\nen cada caso aplicables.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a la libre sindicación.",
      "El derecho a la reunión",
      "El derecho a la huelga, garantizándose en todo caso el mantenimiento de los servicios\nque resulten esenciales para la atención sanitaria a la población."
    ]
  },
  {
    "id": "18",
    "question": "¿Cómo se adquiere la condición de personal estatutario fijo?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) superación\nde las pruebas de selección. b) Nombramiento conferido por el órgano competente. c)\nIncorporación, previo cumplimiento de los requisitos formales en cada caso establecidos,\na una plaza del servicio, institución o centro que corresponda en el plazo determinado en\nla convocatoria.",
    "incorrect_answers": [
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) superación\nde las pruebas de selección. b) Nombramiento conferido por el órgano competente. c)\nIncorporación, a una plaza del servicio por orden de nota obtenida en el proceso selectivo.",
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) Aprobación\nde la fase de oposición y concurso b) Adjudicación de plaza conforme al orden de nota.",
      "Incorporación, previo el cumplimiento de requisitos formales.",
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) Aprobación\nde la fase de oposición y concurso b) Adjudicación de plaza conforme al orden de nota.",
      "Incorporación al servicio de salud en plaza vacante, según orden de prelación y\npreferencia del adjudicatario."
    ]
  },
  {
    "id": "19",
    "question": "¿En qué supuesto NO se pierde la condición de personal estatutario?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "En el supuesto de movilidad voluntaria.",
    "incorrect_answers": [
      "En el supuesto de renuncia.",
      "En el supuesto de sanción disciplinaria firme de separación del servicio.",
      "En el supuesto de jubilación."
    ]
  },
  {
    "id": "20",
    "question": "¿Cómo pueden ser las faltas disciplinarias del personal estatutario?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Muy graves, graves y leves.",
    "incorrect_answers": [
      "Graves, leves, muy leves.",
      "Graves y leves.",
      "Graves, moderadas y leves."
    ]
  },
  {
    "id": "21",
    "question": "Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Qué factores constituyen la\nprioridad y principal amenaza para la situación de la salud de la población canaria?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Sobrepeso.",
      "Problemas de adicciones.",
      "Salud mental."
    ]
  },
  {
    "id": "22",
    "question": "Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es la tercera sustancia más\nconsumida en la última encuesta EDADES del Plan Nacional sobre drogas?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Ansiolíticos e hipnóticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Alcohol.",
      "Tabaco.",
      "Cannabis."
    ]
  },
  {
    "id": "23",
    "question": "¿Cuáles son los valores en los que el Servicio Canario de la Salud basa sus\nacciones?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Equidad, universalidad y gratuidad.",
      "Eficiencia y sostenibilidad.",
      "Participación ciudadana y gestión participativa."
    ]
  },
  {
    "id": "24",
    "question": "En el proceso de priorización, el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 sugiere\nintervenir en tres grandes ámbitos de intervención y uno de colaboración, que se\ndesarrollan en:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "10 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.",
    "incorrect_answers": [
      "8 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.",
      "10 áreas de impacto y 2 de colaboración, respectivamente.",
      "1 área de impacto y 4 de colaboración, respectivamente."
    ]
  },
  {
    "id": "25",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, en el Ámbito de intervención I:\ninfluir sobre los determinantes de la salud, ¿Cuál es la línea de actuación en el Área\nde impacto 3?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Establecer protocolos ante contingencias y alertas sanitarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Profundizar en la gestión de la oferta asistencial.",
      "Optimizar la eficiencia y la calidad de los servicios sanitarios públicos.",
      "Favorecer la participación ciudadana y los Consejos de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "26",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es el objetivo general del\námbito de colaboración con otras instituciones y departamentos del Gobierno de\nCanarias?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Potenciar la colaboración con otras instituciones y departamentos del Gobierno de\nCanarias y del Estado.",
    "incorrect_answers": [
      "Promover el establecimiento de objetivos comunes entre esferas y niveles de la\natención sociosanitaria.",
      "Reforzar las relaciones de colaboración con la Consejería de Educación, en el ámbito\ncentral del Gobierno de Canarias y con la comunidad educativa en los territorios insulares,\nmunicipales y de Zona Básica de Salud.",
      "Promover el desarrollo de la salud en el ámbito poblacional, territorial y competencial\nrespectivo."
    ]
  },
  {
    "id": "27",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 existe\nun Comité de Dirección formado por:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Director de Z.B.S.",
    "incorrect_answers": [
      "Director del Servicio Canario de la Salud.",
      "La Secretaria General Técnica de la Consejería de Sanidad.",
      "Directores Generales del Servicio Canario de la Salud y los Directores de las Áreas de\nSalud."
    ]
  },
  {
    "id": "28",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, cada Programa de Gestión\nConvenida determina, en sus correspondientes anexos, los recursos disponibles en\ncada una de las gerencias y direcciones gerencias del Servicio Canario de la Salud.\n¿Cuáles son?:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Recursos materiales.",
      "Recursos económicos.",
      "Recursos humanos disponibles."
    ]
  },
  {
    "id": "29",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. Entre las actuaciones en materia de eficiencia\nque se recogen en el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, se plantean las siguientes:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "No incorporar la cultura de la evidencia científica y la implementación de acciones\ncoste-efectivas.",
    "incorrect_answers": [
      "Integración de servicios y desarrollo de modelos innovadores de gestión de\nenfermedades crónicas.",
      "Uso y consumo racional del medicamento en Atención Primaria y Atención\nEspecializada.",
      "Acciones para educar a los usuarios, usuarias y ciudadanos en general en una gestión\nmás autónoma de su salud y de la enfermedad crónica y una utilización correcta de los\nservicios de salud."
    ]
  },
  {
    "id": "30",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. La viabilidad económica, organizativa y técnica,\ndel Plan de Salud de Canarias 2016-2017, y de los Planes de Salud de las Áreas, que\nlo desarrollan, se plantea como una estrategia de financiación vinculada a la\nadecuación y disponibilidad presupuestaria del Servicio Canario de la Salud, a\ntravés de cuatro instrumentos, entre los que se encuentra:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Programas bianuales de gestión convenida.",
    "incorrect_answers": [
      "Presupuestos de las Direcciones de las Áreas de Salud y su aplicación en los Planes\nEstratégicos para las Direcciones de Áreas de Salud, (Instrucción 954/2013, de 9 de abril\nde 2013 de la Directora del Servicio Canario de la Salud).",
      "Los programas de promoción de la salud que se desarrollan desde la Dirección General\nde Salud Pública.",
      "Actuaciones sin coste adicional, por solo suponer una mejora organizativa o de gestión,\ncon los recursos humanos o materiales disponibles en los diferentes centros de gastos."
    ]
  },
  {
    "id": "31",
    "question": "¿Cuántos tipos de certificado médico oficial existen?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Dos.",
    "incorrect_answers": [
      "Uno.",
      "Tres.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "32",
    "question": "En relación al artículo 763 de la Ley de Enjuiciamiento Civil Española. El\ninternamiento, por razón de trastorno psíquico, de una persona que no esté en\ncondiciones de decidirlo por sí, aunque esté sometida a la patria potestad o a la tutela.\nSeñala la opción correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "No requerirá autorización judicial por razones de urgencia por responsable del centro\nen que se hubiere producido el internamiento, informando dentro de las 24 horas al\ntribunal competente.",
    "incorrect_answers": [
      "No requerirá autorización judicial por razones de urgencias por los cuerpos de\nseguridad del estado, informando dentro de las 24 horas al tribunal competente.",
      "No requerirá autorización judicial por razones de urgencia por decisión del familiar,\ninformando dentro de las 24 horas al tribunal competente.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "33",
    "question": "¿Cuáles son las medidas cautelares penales más comunes para la seguridad de\nlas víctimas?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Salida del domicilio del presunto agresor.",
      "Orden de alejamiento: prohibición al presunto agresor de acercarse a la víctima a una\ndistancia determinada, que podrá ser controlada con instrumentos de tecnología avanzada,\ncomo el GPS -pulsera-, por ejemplo.",
      "Prohibición de comunicación con las víctimas por cualquier medio (llamadas\ntelefónicas, WhatsApp, correo electrónico, carta, etc.)."
    ]
  },
  {
    "id": "34",
    "question": "A quién corresponde la definición de Planificación Sanitaria como \"El proceso\nordenado de definir problemas de salud, identificar necesidades no satisfechas y el\nestudio de los recursos para establecer objetivos prioritarios que sean realistas y\nfactibles y proyectar acciones administrativas\".",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "OMS.",
    "incorrect_answers": [
      "Francisco Errasti.",
      "Pineault y Daveluy.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "35",
    "question": "Respecto a la gestión clínica, elige la opción INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El modelo de Unidades de Gestión Clínica tiene como objetivo fundamental la\nefectividad en la gestión de los recursos disponibles.",
    "incorrect_answers": [
      "Pretende el desarrollo de la atención sanitaria mediante la integración de las decisiones\nclínicas y las de coste, en la que la buena práctica clínica y el paciente cobran mayor\nrelevancia que en los modelos de atención más tradicionales de los hospitales.",
      "Desarrollar la actividad asistencial, docente e investigadora de los servicios clínicos\nde forma reglada en torno a un acuerdo de gestión que recoge la actividad a realizar por\nlas Unidades.",
      "El desarrollo de guías de buenas prácticas clínicas conjuntas entre los servicios que\nforman una Unidad de Gestión es uno de los principales activos de este modelo."
    ]
  },
  {
    "id": "36",
    "question": "Qué premisas se debe cumplir para conseguir los siguientes objetivos planteados\nen la gestión clínica: mejorar la eficiencia, mejorar el funcionamiento y organización\nhospitalaria, contribuir a la satisfacción de los profesionales y convertir al paciente\nen el protagonista del sistema sanitario. Elige la opción INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Contrato de Gestión con objetivos de mejora a medio y largo plazo (asistenciales, de\ncalidad, docentes e investigadores).",
    "incorrect_answers": [
      "Voluntad de la Dirección y de los servicios asistenciales.",
      "Liderazgo y formación gestora del jefe de la unidad.",
      "Integración de la enfermería y resto de profesionales en el proyecto."
    ]
  },
  {
    "id": "37",
    "question": "Para ser incluidos como parte de la cartera de servicios comunes del Sistema\nNacional de Salud, las técnicas, tecnologías o procedimientos, ¿Qué requisitos\ndeberán reunir?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Contribuir de forma eficaz a la prevención, al diagnóstico o al tratamiento de\nenfermedades.",
      "Aportar una mejora, en términos de seguridad, eficacia, efectividad, eficiencia o\nutilidad demostrada, respecto a otras alternativas facilitadas actualmente.",
      "Cumplir las exigencias que establezca la legislación vigente en el caso de que incluyan\nla utilización de medicamentos, productos sanitarios u otros productos."
    ]
  },
  {
    "id": "38",
    "question": "¿Qué Real Decreto establece la cartera de servicios comunes del Sistema\nNacional de Salud y el procedimiento para su actualización?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Real Decreto legislativo 1/1994, de 20 de junio.",
      "Real Decreto 1030/2010, de 15 de septiembre.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "39",
    "question": "¿Qué técnicas, tecnologías o procedimientos se incluirán en la cartera de\nservicios comunes?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Ninguna respuesta es correcta.",
    "incorrect_answers": [
      "Las que se encuentren en fase de investigación clínica, salvo los autorizados para uso\ncompasivo.",
      "Las que no guarden relación con enfermedad, accidente o malformación congénita.",
      "Las que tengan como finalidad meras actividades de ocio, descanso, confort, deporte\no mejora estética o cosmética, uso de aguas, balnearios o centros residenciales u otras\nsimilares."
    ]
  },
  {
    "id": "40",
    "question": "¿Cuál NO es un programa de salud en Drago-AP?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Abordaje de la diabetes mellitus en Canarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Salud Infantil.",
      "Salud oral.",
      "Enfermedad vascular ateroesclerótica."
    ]
  },
  {
    "id": "41",
    "question": "Señale la opción CORRECTA en relación con el concepto de Bioética.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de la vida y del\ncuidado sanitario, en cuanto que tal conducta se examina a la luz de los valores y de los\nprincipios morales.",
    "incorrect_answers": [
      "Conjunto de deberes y obligaciones morales que tienen los profesionales de una\ndeterminada materia.",
      "El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de la vida y del\ncuidado sanitario, en cuanto que tal conducta se examina a la luz de las obligaciones\nmorales.",
      "Es un problema o cuestión materia de discusión y por tanto en su resolución pueden\nbarajarse distintas posibilidades."
    ]
  },
  {
    "id": "42",
    "question": "¿Cuándo se utiliza por primera vez el término bioética?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "En 1970 Van Rensselaer Potter.",
    "incorrect_answers": [
      "En 1970 en el Informe Belmont.",
      "En 1964 en la Declaración de Helsinki.",
      "En 1947 en el Código de Núremberg."
    ]
  },
  {
    "id": "43",
    "question": "En 1979 en el Informe Belmont, se enuncian los tres primeros principios de la\nbioética. Señale la respuesta CORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Respeto a las personas, beneficencia y justicia.",
    "incorrect_answers": [
      "Autonomía, beneficencia y no maleficencia.",
      "Autonomía, justicia y no maleficencia.",
      "Respeto a las personas, no maleficencia y justicia."
    ]
  },
  {
    "id": "44",
    "question": "Señale la opción CORRECTA en relación con el principio de Autonomía:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Obligación de respetar la libertad, la conciencia de las personas y sus creencias\nparticulares.",
    "incorrect_answers": [
      "Obligación de primum non nocere.",
      "Obligación de tratar a todos por igual, con equidad.",
      "Obligación de respetar el carácter confidencial de los datos referentes a su salud y que\nnadie pueda acceder a ellos sin previa autorización."
    ]
  },
  {
    "id": "45",
    "question": "Señale la opción INCORRECTA en relación al Consentimiento informado:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El paciente no tiene derecho a revocar su consentimiento en ningún momento.",
    "incorrect_answers": [
      "No será necesario en el caso de que el paciente manifieste expresamente que no quiere\nser informado; si existe un riesgo vital para la salud pública y cuando la intervención sea\nindispensable por riesgo vital y no es posible conseguir autorización.",
      "Será verbal, considerando las siguientes excepciones: intervención quirúrgica,\nprocedimientos diagnósticos invasores y procedimientos que suponen riesgos o\ninconvenientes notorios que se prevea van a tener una repercusión negativa en el paciente.",
      "Se define como la conformidad libre, voluntaria y consciente de un paciente,\nmanifestada en el pleno uso de sus facultades después de recibir la información adecuada,\npara que tenga lugar una actuación que afecta a su salud."
    ]
  },
  {
    "id": "46",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA en relación a la Ley 41/2002, de 14 de\nnoviembre, básica reguladora de la autonomía del paciente y de derechos y\nobligaciones en materia de información y documentación clínica.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Supone en España el primer reconocimiento formal de derechos de los pacientes.",
    "incorrect_answers": [
      "Ha actualizado y ampliado los derechos reconocidos en la Ley General de Sanidad.",
      "Ha instaurado nuevos derechos como: voluntades anticipadas y segunda opinión,\nmodificando a los 16 la mayoría de edad sanitaria.",
      "Se espera de esta Ley reforzar y dar un trato preferencial al derecho a la autonomía de\nla persona."
    ]
  },
  {
    "id": "47",
    "question": "Señala la respuesta incorrecta con respecto a la ética de la virtud:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Filosofía desarrollada por Hipócrates.",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene que ver con la búsqueda de vivir una vida moral.",
      "Dicta que adquirimos la virtud a través de la práctica.",
      "Da privilegio al carácter moral de las personas."
    ]
  },
  {
    "id": "48",
    "question": "Los pasos del Método deliberativo en Ética clínica son: Señale la opción\nCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Análisis de los hechos, de los valores y de los deberes.",
    "incorrect_answers": [
      "Análisis de los hechos y de los deberes.",
      "Análisis de los valores, de las normas y de las obligaciones.",
      "Análisis de los valores, de los hechos y de las obligaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "49",
    "question": "El Método Deliberativo en Ética clínica fue propuesto por:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Diego Gracia Guillén.",
    "incorrect_answers": [
      "Van Rensselaer Potter.",
      "La OMS.",
      "La UNESCO."
    ]
  },
  {
    "id": "50",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA, en relación a los Principios de Ética\nBiomédica, según de Tom L. Beauchamp y James F. Childress:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "No maleficencia, equidad, Autonomía y Beneficencia.",
    "incorrect_answers": [
      "No maleficencia, Justicia, Autonomía y Beneficencia.",
      "Beneficencia consiste en la obligación de no hacer daño y aumentar al máximo los\nbeneficios.",
      "Los principios de primer nivel son no maleficencia y justicia."
    ]
  },
  {
    "id": "51",
    "question": "¿Cuál es la finalidad de la entrevista clínica? Elige la opción INCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Garantizar con la recogida de información puntual la valoración de los cuidados\nindividuales y su documentación.",
    "incorrect_answers": [
      "Adquirir información específica y necesaria, tanto a nivel verbal como no verbal, para\nidentificar los problemas de salud.",
      "Facilitar la administración de cuidados de calidad.",
      "Tras recoger los datos y convertirlos en información, puede formular diagnósticos y\nplanificar las actividades en base a ellos."
    ]
  },
  {
    "id": "52",
    "question": "¿Cuáles son los tipos de relación entre médicos y pacientes, según el grado de\ncontrol de unos u otros en la interacción? Elige la opción INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Relación no consumista.",
    "incorrect_answers": [
      "Relación paternalista.",
      "Relación mutual.",
      "Relación ausente."
    ]
  },
  {
    "id": "53",
    "question": "¿Cuáles son los elementos principales a destacar en el entrevistador en la fase\nexploratoria? Elige la opción INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Negociación.",
    "incorrect_answers": [
      "Obtener información.",
      "Abrir el diálogo",
      "Baja reactividad."
    ]
  },
  {
    "id": "54",
    "question": "En la escucha reflexiva, el parafraseo se define como:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Sin repetir lo dicho por la persona entrevistada, planteamos el significado de lo que\ndice.",
    "incorrect_answers": [
      "Repetir las palabras que ha dicho la persona y que nos parezcan importantes.",
      "Hacemos notar las emociones que se revelan detrás de lo que nos dice.",
      "Pueden servir para la reflexión o para remarcar algo que se ha dicho."
    ]
  },
  {
    "id": "55",
    "question": "¿Quién desarrolló el protocolo para comunicar malas noticias más utilizado?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Barley Buckman.",
    "incorrect_answers": [
      "Rabow y Mcphee.",
      "Maguire y Faulkner.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "56",
    "question": "¿Cuántas fases tiene el protocolo de Barley Buckman?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "6 fases.",
    "incorrect_answers": [
      "4 fases.",
      "3 fases.",
      "5 fases."
    ]
  },
  {
    "id": "57",
    "question": "¿Cuáles son las características del paciente difícil según Groves? Señala la opción\nINCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Somatizador.",
    "incorrect_answers": [
      "Pasivo-dependiente.",
      "Exigente-agresivo.",
      "Manipulador-masoquista."
    ]
  },
  {
    "id": "58",
    "question": "¿Qué funciones corresponden al médico de familia respecto al manejo de los\nsomatizadores?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Prescribir medicación psicotrópica adecuada si es necesario.",
      "Detectar a los pacientes somatizadores en atención primaria.",
      "Ofrecer tratamiento psicológico y rehabilitador sencillo."
    ]
  },
  {
    "id": "59",
    "question": "¿Qué se tiene que considerar en la fase resolutiva de la entrevista clínica? Elegir\nla opción INCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "No resaltar que ha llegado el momento del cierre.",
    "incorrect_answers": [
      "Resumir la sesión y el plan de actuación.",
      "Aclarar los pasos siguientes.",
      "Tomar precauciones."
    ]
  },
  {
    "id": "60",
    "question": "Antes de empezar la entrevista clínica, es conveniente considerar los siguientes\naspectos: Elige la opción INCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Ordenador apagado.",
    "incorrect_answers": [
      "Mesa ordenada.",
      "Filtrar interrupciones.",
      "Historias, analítica y otras pruebas a mano."
    ]
  },
  {
    "id": "61",
    "question": "Entre los objetivos específicos del Plan de Uso Responsable de Medicamentos\npara el paciente Polimedicado están (señale la opción FALSA):",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Promover el desecho inadecuado de los medicamentos caducados.",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar el cumplimiento terapéutico en los pacientes crónicos polimedicados.",
      "Incrementar el conocimiento de los pacientes respecto a su medicación.",
      "Detectar problemas relacionados con el medicamento y solucionarlos."
    ]
  },
  {
    "id": "62",
    "question": "El Uso racional de antibióticos se refiere a aquellos procesos destinados a\nasegurar que los medicamentos, con dosis, vía de administración y duración de su\nuso sean los más beneficiosos y seguros para los pacientes y la comunidad en\ntérminos de (señale la opción INCORRECTA):",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Tolerancia.",
    "incorrect_answers": [
      "Uso costo-efectivo.",
      "Minimizar desarrollo de resistencia.",
      "Minimizar efectos adversos o tóxicos."
    ]
  },
  {
    "id": "63",
    "question": "Entre los criterios para un uso racional antibióticos, se encuentra: Señale la\nopción CORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Tratar con antibióticos las infecciones de presumible etiología bacteriana.",
      "Dosis, frecuencia y vías de administración adecuadas.",
      "Tratar por tiempos adecuados."
    ]
  },
  {
    "id": "64",
    "question": "Entre las estrategias concretas para prevenir los errores de medicación en la\nprescripción están (señale la opción FALSA):",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Utilizar abreviaturas siempre que sea posible en la frecuencia y vía de administración.",
    "incorrect_answers": [
      "Especificar la enfermedad que se está tratando.",
      "Revisar la dosis y frecuencia cuando no se tenga claro.",
      "Revisar función renal y hepática antes de prescribir los medicamentos."
    ]
  },
  {
    "id": "65",
    "question": "Cuando hablamos del uso racional de medicamentos nos referimos a todas\naquellas funciones que deben realizarse por parte de las unidades o servicios de\nfarmacia en:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Atención primaria",
      "Atención hospitalaria y especializada",
      "En las oficinas de farmacia"
    ]
  },
  {
    "id": "66",
    "question": "Según la OMS, en su Guía de la buena prescripción, a la hora de comparar las\ndiversas alternativas terapéuticas, para hacerlo de manera científica y objetiva\ndebemos considerar (señale la opción CORRECTA):",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Perfil farmacológico, eficacia, seguridad, conveniencia y coste",
    "incorrect_answers": [
      "Problema referido, conveniencia y coste",
      "Diagnóstico médico, seguridad, vía de administración y coste",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "67",
    "question": "El BOLCAN es un boletín informativo farmacoterapéutico con la finalidad de\nproporcionar información y material para la formación sobre el uso racional de\nmedicamentos que se edita desde noviembre de 2008 con una periodicidad (señale la\nopción CORRECTA):",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Trimestral",
    "incorrect_answers": [
      "Bimestral",
      "Semestral",
      "Anual"
    ]
  },
  {
    "id": "68",
    "question": "Según el Plan de Uso Responsable de Medicamentos (URM) del Servicio Canario\nde la Salud (SCS) para pacientes crónicos polimedicados (señale la respuesta\nCORRECTA):",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Estudios han encontrado que sólo el 30% de los mayores de 65 años que toman 8 o\nmás medicamentos son capaces de recordar las instrucciones sobre su administración",
    "incorrect_answers": [
      "Los estudios de que disponemos muestran que todos los mayores de 65 años son\ncapaces de recordar las instrucciones sobre su administración",
      "No hay estudios que demuestren que los mayores de 65 años que toman 5\nmedicamentos son incapaces de recordar las instrucciones sobre su administración",
      "Ninguna de las respuestas anteriores en correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "69",
    "question": "Durante el embarazo se producen en la mujer una serie de cambios fisiológicos\nque pueden modificar la farmacocinética en las distintas fases de la misma, desde la\nabsorción hasta la eliminación del mismo. En la fase de absorción es FALSO que:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Aumenta la velocidad del vaciado gástrico",
    "incorrect_answers": [
      "Se produce un enlentecimiento del vaciado gástrico",
      "Disminuye la motilidad gastrointestinal",
      "Aumenta el flujo sanguíneo intestinal"
    ]
  },
  {
    "id": "70",
    "question": "En cuanto a las Reacciones Adversas a Medicamentos (RAM) deben ser\nnotificadas por los profesionales sanitarios: médicos, dentistas, enfermeras,\nfarmacéuticos, etc., cuando sospechen que se produce a un medicamento en el\nejercicio profesional. Irá dirigida al Centro de Farmacovigilancia de la Comunidad\nAutónoma y se formalizará a través de la (señale la opción CORRECTA):",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La tarjeta amarilla",
    "incorrect_answers": [
      "La tarjeta roja",
      "La tarjeta verde",
      "La tarjeta azul"
    ]
  },
  {
    "id": "71",
    "question": "De los siguientes principios rectores cual NO se contempla en la ley Orgánica\n1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Consagrar derechos de las personas víctimas de violencia de género, exigibles ante las\nAdministraciones Públicas, y así asegurar un acceso rápido, transparente y eficaz a los\nservicios establecidos al efecto.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar derechos económicos para las mujeres víctimas de violencia de género, con\nel fin de facilitar su integración social.",
      "Fortalecer el marco penal y procesal vigente para asegurar una protección integral,\ndesde las instancias jurisdiccionales, a las víctimas de violencia de género..",
      "Promover la colaboración y participación de las entidades, asociaciones y\norganizaciones que desde la sociedad civil actúan contra la violencia de género."
    ]
  },
  {
    "id": "72",
    "question": "La trabajadora víctima de violencia de género:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Si se ausenta siendo funcionaria del puesto de trabajo por causas derivadas de la\nsituación sufrida de violencia de género, se considera ausencia justificada.",
    "incorrect_answers": [
      "Jamás podrá pedir excedencia.",
      "Sólo le corresponde excedencia si tiene 5 hijos o más.",
      "Solo se podrá ausentar si es violencia psicológica pero no física."
    ]
  },
  {
    "id": "73",
    "question": "La Ley Orgánica para la igualdad de Mujeres y Hombres, refleja:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Acoso sexual y el acoso por razón de sexo.",
    "incorrect_answers": [
      "Acoso sexual.",
      "Acoso por razón de sexo.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "74",
    "question": "El reconocimiento de igualdad ante la ley viene reflejado en el artículo:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son falsas.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 9.",
      "Artículo 156.",
      "Artículo 17."
    ]
  },
  {
    "id": "75",
    "question": "La promoción y regulación de la creación de un ¿Protocolo de Actuación de las\nFuerzas y Cuerpos de Seguridad y de Coordinación con los órganos judiciales para\nla protección de las víctimas de violencia doméstica y de género, se aprobó en la Ley:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Ley Orgánica 1/2004.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley Orgánica 1/2014.",
      "Ley Orgánica 4/2001.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "76",
    "question": "La Ley Orgánica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protección Integral\ncontra la Violencia de Género contiene:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "20 disposiciones adicionales y 2 transitorias.",
    "incorrect_answers": [
      "20 disposiciones transitorias y 2 adicionales.",
      "23 disposiciones adicionales sólo.",
      "20 disposiciones entran transitorias y adicionales."
    ]
  },
  {
    "id": "77",
    "question": "Las mujeres víctimas de la violencia de género tienen como derechos:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La información, asistencia social, integral y representación jurídica.",
    "incorrect_answers": [
      "La desinformación.",
      "La asistencia no integral.",
      "Sólo a la información jurídica."
    ]
  },
  {
    "id": "78",
    "question": "En materia de igualdad y lucha contra la violencia de género se implementaron\nLeyes Orgánicas tales como la:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "b y c son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley Orgánica 12/2006 de 28 de enero.",
      "Ley Orgánica 1/2004 de 28 de diciembre.",
      "Ley Orgánica 3/2007 de 22 de marzo."
    ]
  },
  {
    "id": "79",
    "question": "¿De qué año es la Ley Orgánica para la Igualdad de Mujeres y Hombres?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "2007.",
    "incorrect_answers": [
      "2018.",
      "1789.",
      "2012."
    ]
  },
  {
    "id": "80",
    "question": "El artículo 31 de la Ley Orgánica 1/2004, establece que:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "El Gobierno establecerá en las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, unidades\nespecializadas en la prevención de la violencia de género y el control de la ejecución de\nlas medidas judiciales adoptadas.",
      "El Gobierno, con el fin de hacer más efectiva la protección de las víctimas, promoverá\nlas actuaciones necesarias para que las Policías Locales, en el marco de su colaboración\ncon las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, cooperen en asegurar el cumplimiento\nde las medidas acordadas por los órganos judiciales (…).",
      "La actuación de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad habrá de tener en cuenta el\nProtocolo de Actuación de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad y de Coordinación con los\nÓrganos Judiciales para la protección de la violencia doméstica y de género."
    ]
  },
  {
    "id": "81",
    "question": "Según el informe de la OMS en relación al impacto de la pandemia COVID\nsobre la salud mental a nivel mundial, publicado en 2022, señale la afirmación\ncorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Durante el primer año de la pandemia se registró un significativo incremento de los\nproblemas de salud mental en la población general.",
      "Las personas que padecían un trastorno mental de forma previa estuvieron expuestos\na un mayor riesgo de enfermedad grave y muerte por COVID-19.",
      "De modo general, las tasas de suicidio en la mayoría de los países no sufrieron\nincrementos significativos."
    ]
  },
  {
    "id": "82",
    "question": "En relación a la prevalencia de los trastornos mentales en España y factores de\nriesgo asociados, señale la afirmación que resulta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El trastorno mental de mayor prevalencia es la esquizofrenia.",
    "incorrect_answers": [
      "Alrededor del 20% de la población general sufre o habrá sufrido un trastorno mental\na lo largo de la vida.",
      "El 16% de la población general toma habitualmente psicofármacos.",
      "Ser mujer, la separación conyugal o viudez, el desempleo, y la presencia de\nenfermedad o incapacidad física son factores de riesgo asociados a la presencia de\ntrastorno mental."
    ]
  },
  {
    "id": "83",
    "question": "En relación a los datos sobre suicidio en España (INE, 2013), señale la\nafirmación que resulta falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Se dan acusadas diferencias entre las tasas de suicidio por sexos, siendo tres veces\nmás frecuente en mujeres que en hombres.",
    "incorrect_answers": [
      "La tasa de suicidios en ese año en España por cada 100,000 habitantes fue de 8.31,\npudiendo considerarse una de las más bajas de Europa.",
      "El suicidio es la tercera causa de muerte en el grupo de edad de entre los 15 a los 29\naños.",
      "El principal factor de riesgo suicida en la población general es la presencia de un\ntrastorno mental o consumo de drogas."
    ]
  },
  {
    "id": "84",
    "question": "En relación a la salud mental en la mujer, señale la afirmación que resulta\nfalsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La maternidad supone un factor protector para la salud mental de la mujer.",
    "incorrect_answers": [
      "La prevalencia de problemas de salud mental es doble en la mujer que en el varón.",
      "Las mujeres consultan en los servicios de salud mental y con sumen más\npsicofármacos que los hombres",
      "Las mujeres tienen, en general, una mayor prevalencia de trastornos por\ninternalización (ansiedad, depresión), mientras que los hombres la tienen de trastornos\npor externalización (personalidad antisocial, adicciones)."
    ]
  },
  {
    "id": "85",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es un instrumento de screening de psicopatología\ngeneral propio de los estudios epidemiológicos en salud mental?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Mini-Mental State Examination (MMSE).",
    "incorrect_answers": [
      "Self- Reporting Questionnaire (SRQ).",
      "Personal Health Scale.",
      "General Health Questionnaire (GHQ)"
    ]
  },
  {
    "id": "86",
    "question": "En relación la clasificación de los trastornos mentales, señale la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los criterios diagnósticos de las actuales clasificaciones internacionales para cada\ntrastorno no identifican necesariamente grupos homogéneos de pacientes caracterizados\ncon toda fiabilidad y validez.",
    "incorrect_answers": [
      "Las clasificaciones de aproximación estrictamente categorial resultan de mayor\nfiabilidad y validez que las basadas en una aproximación dimensional.",
      "Las actuales clasificaciones internacionales son aptas para uso exclusivamente\nclínico.",
      "Todas son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "87",
    "question": "En relación a la clasificación DSM-5, señale la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los síntomas que se incluyen en cada uno de los conjuntos de criterios diagnósticos no constituyen una definición integral de los trastornos subyacentes.",
      "A la hora del diagnóstico, la formulación concreta del caso debe incluir una historia clínica completa y un resumen detallado de los factores sociales, psicológicos y biológicos que puedan haber contribuido a la aparición del cuadro.",
      "La información contenida en los criterios diagnósticos resulta insuficiente para hacer juicios legales sobre temas tales como la responsabilidad civil o criminal, o la elegibilidad para recibir una compensación por discapacidad."
    ]
  },
  {
    "id": "88",
    "question": "En relación a la clasificación DSM-5, señale la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Está coordinada en su organización y codificación con la Clasificación Internacional\nde Enfermedades (CIE) de la Organización Mundial de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Incluye información o recomendaciones sobre cuestiones relacionadas con el\ntratamiento de las categorías que define.",
      "Por razones de fiabilidad, en la definición de las categorías se ha excluido cualquier\naspecto relacionado con el género y la cultura.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "89",
    "question": "En relación a la definición de trastorno mental de la DSM- 5, señale la correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Un trastorno mental es un síndrome caracterizado por una alteración clínicamente\nsignificativa del estado cognitivo, la regulación emocional o el comportamiento del\nindividuo.",
      "Habitualmente, los trastornos mentales van asociados a un estrés significativo o a\ndiscapacidad, ya sea social, laboral o de otras actividades importantes.",
      "Una respuesta predecible o culturalmente aceptable a una situación de estrés o una\npérdida significativa, no constituye un trastorno mental."
    ]
  },
  {
    "id": "90",
    "question": "En relación a los principios básicos del modelo comunitario de atención a la\nsalud mental, señale el que resulta verdadero.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todos son correctos.",
    "incorrect_answers": [
      "Más allá de la curación, el acto terapéutico tiene por objetivo la integración del\nindividuo en la comunidad.",
      "Aboga por la utilización prioritaria de recursos normalizados.",
      "Procura el empoderamiento, la resiliencia y el fomento de las propias capacidades\ndel paciente a lo largo del proceso terapéutico."
    ]
  },
  {
    "id": "91",
    "question": "Son características de los Programas de Tratamiento Asertivo Comunitario\ntodas las siguientes, salvo una de ellas. Señale la respuesta falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Servicios centrados fundamentalmente en los periodos de crisis sintomática al objeto\nde evitar la\nhospitalización.",
    "incorrect_answers": [
      "Prestación o facilitación, directa e integral de todos los servicios que precise el\npaciente (sanitarios y sociales).",
      "Atención en el ámbito natural del paciente.",
      "La responsabilidad del caso se distribuye entre todos los miembros del equipo\nmultidisciplinar."
    ]
  },
  {
    "id": "92",
    "question": "En relación al modelo comunitario de atención a la salud mental, cuál de las\nsiguientes características es verdadera.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "No precisa recursos altamente tecnificados.",
    "incorrect_answers": [
      "Se basa en planteamientos epistemológicos biomédicos.",
      "Adopta una perspectiva abiertamente asistencialista.",
      "Todas son verdaderas."
    ]
  },
  {
    "id": "93",
    "question": "Son líneas u objetivos de la Estrategia de Salud Mental del Sistema Nacional de\nSalud 2006 todos los siguientes, salvo uno de ellos. Señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Apoyo a la Atención Primaria en la prevención de problemas de salud física de los\npacientes con trastorno mental grave.",
    "incorrect_answers": [
      "Reducción de la estigmatización social de las personas con trastornos mentales.",
      "Atención especial en áreas de mayor riesgo de exclusión social o marginalidad.",
      "Implantación de mecanismos y vías para la participación de las personas con\ntrastornos mentales y sus familiares en todos los ámbitos de la salud mental, incluyendo\nla planificación y la evaluación de los servicios."
    ]
  },
  {
    "id": "94",
    "question": "Son criterios de valoración de la calidad de la atención comunitaria a los\nproblemas de salud mental del Documento de Consenso sobre los Principios\nfundamentales y Elementos clave de la Salud Mental Comunitaria todos los\nsiguientes, salvo uno de ellos. Señale la respuesta falsa. A) Tiene un enfoque de\nsalud pública.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Utiliza la experiencia de pares en el diseño de servicios.",
    "incorrect_answers": [
      "Hace uso de intervenciones efectivas basadas en la evidencia y los objetivos de las\npersonas usuarias.",
      "Evita toda consideración en relación a los derechos humanos u otros aspectos\nideológicos de la salud y la\nenfermedad."
    ]
  },
  {
    "id": "95",
    "question": "En relación al Paradigma de Recuperación en salud mental comunitaria, señale\nla afirmación verdadera.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son verdaderas.",
    "incorrect_answers": [
      "La recuperación de cada paciente es un proceso individual único.",
      "Más allá de la recuperación clínica, se buscan la recuperación funcional y personal.",
      "Enfatiza en el manejo de la competencia y la capacidad del paciente ante la\npercepción de sí mismo, ante el estrés, en las relaciones interpersonales y en la toma de\ndecisiones."
    ]
  },
  {
    "id": "96",
    "question": "En relación al modelo de salud mental en la comunidad de Goldberg y Huxley\n(1980), señale la afirmación falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El filtro entre el nivel 1 y el nivel 2 está determinado por las habilidades para el\ndiagnóstico de trastorno mental del médico de atención primaria.",
    "incorrect_answers": [
      "El nivel 4 está representado por los pacientes que siguen tratamiento especializado\nen régimen ambulatorio.",
      "El nivel 3 está representado por los pacientes con diagnóstico de trastorno mental\nque siguen tratamiento en atención primaria.",
      "El nivel 5 está representado por los pacientes que siguen tratamiento especializado\nen régimen de hospitalización."
    ]
  },
  {
    "id": "97",
    "question": "En relación al modelo de servicios de salud mental de base comunitaria, señale\nla afirmación falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Excluye cualquier recurso hospitalario.",
    "incorrect_answers": [
      "Los recursos se organizan en redes de dispositivos de atención multidisciplinaria y\nmultiservicios.",
      "Se enfatiza en la continuidad de cuidados y en el mantenimiento del proceso\nterapéutico.",
      "Se coordinan de forma estrecha con programas institucionales socio-sanitarios."
    ]
  },
  {
    "id": "98",
    "question": "Señale la correcta entre las funciones de la hospitalización parcial en el ámbito\nde la salud mental comunitaria.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Alternativa al tratamiento hospitalario en pacientes agudos.",
      "Continuación del tratamiento hospitalario como transición hacia el tratamiento\nambulatorio.",
      "Rehabilitación y mantenimiento a largo plazo en pacientes con trastornos que\ngeneran deterioro funcional."
    ]
  },
  {
    "id": "99",
    "question": "Los siguientes son dispositivos o programas propios de una red de servicios de\nsalud mental comunitaria. Señale la falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Unidad de atención a drogodependencias.",
    "incorrect_answers": [
      "Programas de hospitalización parcial.",
      "Programa de tratamiento asertivo comunitario.",
      "Unidad de salud mental infanto-juvenil."
    ]
  },
  {
    "id": "100",
    "question": "En relación a la entrevista clínica en psiquiatría, señale la falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La entrevista debe ser libre, sin interferencia del entrevistador, para favorecer la libre\nasociación por parte del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "La observación es un elemento sumamente importante de la entrevista clínica.",
      "En el servicio de urgencias, la entrevista debe limitarse al tiempo necesario para\nobtener un diagnóstico sindrómico y adoptar las primeras medidas terapéuticas.",
      "El entrevistador debe adoptar una actitud neutral y objetiva, evitando la indiferencia\no la frialdad."
    ]
  },
  {
    "id": "101",
    "question": "En relación a la entrevista clínica en psiquiatría, señale la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Ninguna es correcta.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre debe incluir la exploración física básica del paciente.",
      "El uso de preguntas amplias, abiertas, mejora la fiabilidad y la precisión en las\nrespuestas.",
      "No suele ser relevante obtener la visión que tiene el paciente sobre su propio\nproblema."
    ]
  },
  {
    "id": "102",
    "question": "De las siguientes, señale cual no es una entrevista estructurada de carácter\ngeneral.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "SADS",
    "incorrect_answers": [
      "SCAN",
      "CIDI",
      "PSE"
    ]
  },
  {
    "id": "103",
    "question": "De las siguientes afirmaciones sobre la exploración psicopatológica en el\ncontexto de la entrevista clínica, señale la falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Requiere de formación previa sobre filosofía fenomenológica alemana del siglo XX\npara su correcta realización.",
    "incorrect_answers": [
      "Su objetivo es evaluar el estado de diversas funciones psíquicas, y detectar y\ndescribir sus anomalías.",
      "Debe hacerse siempre desde una perspectiva económica (selección de los datos más\nrelevantes), funcional (interpretación y explicación de los mismos) y significativa\n(generación de hipótesis terapéuticas).",
      "Existen diferentes formatos de exploración psicopatológica para el contexto clínico,\nmédico-legal o administrativo."
    ]
  },
  {
    "id": "104",
    "question": "En relación al papel de las pruebas complementarias de tipo biomédico en la\nclínica psiquiátrica, señale la falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Las pruebas neuroendocrinas y metabólicas no tienen un papel relevante en la clínica\npsiquiátrica.",
    "incorrect_answers": [
      "El estudio del sueño puede ser útil en el diagnóstico diferencial de la depresión.",
      "Las pruebas de neuroimagen resultan esenciales en cuadros graves sin una clín ca\nbien definida, así como en pacientes mayores.",
      "El test de supresión con dexametasona tiene una sensibilidad diagnóstica menor del\n60%."
    ]
  },
  {
    "id": "105",
    "question": "En relación a las pruebas complementarias psicológicas en la clínica\npsiquiátrica, señale la falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Las técnicas proyectivas de evaluación psicológica se utilizan sobre todo desde el\nmodelo cognitivoconductual.",
    "incorrect_answers": [
      "Son características psicométricas de los test psicológicos la tipificación, la validez y\nla fiabilidad.",
      "El cuestionario de personalidad TCI-R. Inventario de temperamento y carácter\nrevisado (Cloninger, 1999) se encuadra en el marco de las teorías factoriales de la\npersonalidad de base genética y psicobiológica.",
      "EL EPI, Inventario de personalidad de Eysenck (Eysenk, 1964) mide dos factores\nbipolares: extraversión frente a introversión, y neuroticismo frente a control."
    ]
  },
  {
    "id": "106",
    "question": "En relación a las técnicas proyectivas de evaluación psicológica, señale la\nverdadera.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Están caracterizadas por un material deliberadamente ambiguo, dirigidas a estimular\nla imaginación del sujeto.",
      "Sus resultados son interpretables y cualitativos.",
      "Son suficientemente sensibles como para revelar aspectos inconscientes del sujeto."
    ]
  },
  {
    "id": "107",
    "question": "En relación al TAT, Test de apercepción temática (Murray y Bellack, 1949),\nseñale la falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Es una prueba diseñada para valorar alteraciones de las capacidades visuo-espaciales.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una prueba proyectiva de tipo temático.",
      "Consiste en la presentación de una serie de láminas en las que se representan escenas\nambiguas, y sobre las que se pide al sujeto que narre una historia.",
      "Existe una forma especial para niños, el CAT."
    ]
  },
  {
    "id": "108",
    "question": "En relación a las entrevistas estructuradas o semiestructuradas, señale la\ncorrecta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se caracterizan por la sistemática en la recogida de la información.",
      "Están diseñadas para homogeneizar la información recogida por diferentes\nevaluadores.",
      "Resultan fundamentales en el campo de la investigación."
    ]
  },
  {
    "id": "109",
    "question": "En relación a la categoría DSM- 5 de Delirium, todas las afirmaciones que\nsiguen son correctas, salvo una de ellas. Señale la falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El Delirium se encuadra dentro de la categoría más amplia de Trastorno\nneurocognitivo mayor.",
    "incorrect_answers": [
      "El criterio central para el diagnóstico es la alteración de la atención (Criterio A).",
      "La presentación aguda y la afectación de al menos un área cognitiva adicional se\nexigen para el diagnóstico (Criterios B y C).",
      "El Criterio E exige qué en la anamnesis, la exploración física o los análisis clínicos\nse obtengan datos que indiquen que la alteración es una consecuencia fisiológica directa\nde otra afección médica, el efecto o la abstinencia de un tóxico o medicamento, o de\nmúltiples etiologías (Criterio E)."
    ]
  },
  {
    "id": "110",
    "question": "En relación a la categoría DSM- 5 de Delirium, señale cuál de los siguientes no\nes uno de sus especificadores.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Delirium en razón a la propia edad.",
    "incorrect_answers": [
      "Delirium por abstinencia de sustancia.",
      "Delirio inducido por medicamento.",
      "Delirium debido a otra afección médica."
    ]
  },
  {
    "id": "111",
    "question": "En la clasificación DSM- 5 de los trastornos neurocognitivos, señale la\nafirmación correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se clasifican en Delirium, Trastorno neurocognitivo mayor y Trastorno\nneurocognitivo leve.",
      "En el diagnóstico de Trastorno neurocognitivo mayor, se exige que los déficits\ninterfieran con la autonomía del individuo en las actividades cotidianas",
      "Enfermedad de Alzheimer es un especificador del diagnóstico de Trastorno\nneurocognitivo leve."
    ]
  },
  {
    "id": "112",
    "question": "Una de las afirmaciones siguientes no es aplicable a la presencia de síntomas\npsiquiátricos en los trastornos neurocognitivos. Señale la falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La desorganización del discurso y del comportamiento son muy características de la\npsicosis de los trastornos neurocognitivos.",
    "incorrect_answers": [
      "Las alucinaciones visuales son más comunes en los trastornos neurocognitivos que\nen los trastornos depresivos, bipolares o psicóticos.",
      "Los síntomas del estado de ánimo son muy característicos en las fases iniciales de los\ntrastornos neurocognitivos leves, siendo importantes su identificación y su\nconsideración terapéutica.",
      "La alteración del sueño es un síntoma común que puede requerir atención clínica."
    ]
  },
  {
    "id": "113",
    "question": "En relación al diagnóstico diferencial de trastorno neurocognitivo leve y\ntrastorno depresivo mayor, señale la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Ambos trastornos pueden presentarse de forma comorbil.",
      "Los déficits sistemáticos de la memoria y las funciones ejecutivas son típicos de la\nenfermedad de Alzheimer, mientras que en la depresión mayor se observa un patrón de\nrendimiento inespecífico o más variable.",
      "En muchos casos es necesario recurrir al diagnóstico ex juvantibus."
    ]
  },
  {
    "id": "114",
    "question": "En la clasificación DSM- 5 de los trastornos neurocognitivos, señale el criterio\ndel que depende la distinción entre trastorno neurocognitivo mayor y trastorno\nneurocognitivo leve.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El deterioro cognitivo es suficiente, o no, como para ocasionar interferencia en el\ndesarrollo independiente de actividades de la vida diaria.",
    "incorrect_answers": [
      "La existencia, o no, en el paciente de preocupación por la percepción del deterioro de\nsus habilidades cognitivas.",
      "La constatación del deterioro en pruebas neuropsicológicas.",
      "La coexistencia de delirium."
    ]
  },
  {
    "id": "115",
    "question": "De los siguientes trastornos neurocognitivos, señale cuál de ellos presenta una\nmayor prevalencia de psicosis.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Demencia con cuerpos de Lewy.",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad de Alzheimer.",
      "Enfermedad de Parkinson.",
      "Demencia fronto-temporal."
    ]
  },
  {
    "id": "116",
    "question": "De los siguientes, señale cual no se incluye entre los trastornos neurocognitivos\nde causa vascular.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Demencia asociada a HIV.",
    "incorrect_answers": [
      "Demencia multiinfarto.",
      "Demencia de pequeños vasos o enfermedad de Bisswanger.",
      "CADASIL."
    ]
  },
  {
    "id": "117",
    "question": "Ante un paciente con sospecha de trastorno neurocognitivo, en cuya\nvaloración diagnóstica se aprecian dificultades para llevar adelante proyectos\ncomplejos, ejecutar distintas tareas a un tiempo, o retomar una tarea previamente\ninterrumpida, consideraremos la alteración de uno de los siguientes dominios\nneurocogitivos. Señale el correcto.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Función ejecutiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Aprendizaje y memoria.",
      "Atención compleja.",
      "Habilidades perceptuales motoras."
    ]
  },
  {
    "id": "118",
    "question": "Señale cuál de las siguientes enfermedades debería considerarse en la\nevaluación de un paciente con sospecha de trastorno neurocognitivo leve.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad de Alzheimer.",
      "Enfermedad de Huntington.",
      "Enfermedad por priones."
    ]
  },
  {
    "id": "119",
    "question": "Entre los siguientes síntomas, señale cual no es propio de la intoxicación\nanfetamínica.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Contracción pupilar.",
    "incorrect_answers": [
      "Bradicardia.",
      "Hipertensión.",
      "Hipotensión."
    ]
  },
  {
    "id": "120",
    "question": "De los siguientes síntomas, señale el que resulta de especial ayuda en el\ndiagnóstico diferencial de la intoxicación por fenciclidina con respecto a la\nintoxicación por otros alucinógenos.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Nistagmo.",
      "Analgesia.",
      "Hipertensión grave."
    ]
  },
  {
    "id": "121",
    "question": "Entre los siguientes síntomas, señale cual no es propio de la intoxicación por\ncannabis.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Bradicardia.",
    "incorrect_answers": [
      "Inyección conjuntival.",
      "Sequedad de boca.",
      "Aumento del apetito."
    ]
  },
  {
    "id": "122",
    "question": "De los siguientes fármacos, señale el que podría provocar un síndrome de\nabstinencia caso de ser administrado a un sujeto dependiente de opiáceos.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Propoxifeno.",
    "incorrect_answers": [
      "Naloxona.",
      "Metadona.",
      "Meperidina."
    ]
  },
  {
    "id": "123",
    "question": "Entre los siguientes parámetros analíticos, señale el indicador más sensible y\nespecífico de consumo habitual de alcohol.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Ganmaglutamiltransferasa (GGT).",
    "incorrect_answers": [
      "Ácido úrico.",
      "Triglicéridos.",
      "Transaminasa glutámicooxalacética (GOT)."
    ]
  },
  {
    "id": "124",
    "question": "Señale el plazo de tiempo tras la última dosis en el que suele presentarse el\nsíndrome de abstinencia a heroína.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "A las 8-12 horas.",
    "incorrect_answers": [
      "A las 14-16 horas.",
      "A las 24 horas.",
      "A las 72 horas."
    ]
  },
  {
    "id": "125",
    "question": "Entre los siguientes trastornos, señale el que no se incluye en el capítulo de la\nDSM- 5 Trastornos relacionados con sustancias y trastornos adictivos.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Adicción a las compras.",
    "incorrect_answers": [
      "Abstinencia de alcohol.",
      "Intoxicación por cafeína.",
      "Juego patológico."
    ]
  },
  {
    "id": "126",
    "question": "En relación a los trastornos mentales inducidos por sustancias o\nmedicamentos, señale la falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La alteración antecede al inicio de la intoxicación o abstinencia agudas o a la\nexposición al medicamento.",
    "incorrect_answers": [
      "El trastorno no aparece exclusivamente durante el curso de un delirium.",
      "La sustancia o medicamento implicado debe de tener la capacidad de producir el\ntrastorno mental presente.",
      "Los síntomas se han desarrollado durante o en el primer mes tras la intoxicación o\nabstinencia de la sustancia o la administración del medicamento."
    ]
  },
  {
    "id": "127",
    "question": "De los siguientes trastornos mentales inducidos por sustancias o\nmedicamentos, señale cuál de ellos no se resuelve tras el cese de la abstinencia\naguda, la intoxicación grave o la administración del medicamento.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Trastorno neurocognitivo inducido por alcohol.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno del sueño inducido por cafeína.",
      "Disfunción sexual inducida por opiáceos.",
      "Ninguno de ellos se resuelve tras el cese de la abstinencia o la intoxicación por la\nsustancia."
    ]
  },
  {
    "id": "128",
    "question": "De las siguientes afirmaciones en relación a la depresión mayor comorbil con\ntrastorno por uso de sustancias (depresión dual), señale la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La presencia de depresión mayor se asocia con un curso desfavorable del trastorno\npor uso de sustancias.",
      "Los pacientes con depresión dual presentan mayor prevalencia de conductas suicidas.",
      "Los pacientes con depresión dual presentan más comorbilidades médicas y\npsiquiátricas."
    ]
  },
  {
    "id": "129",
    "question": "De las siguientes afirmaciones en relación al tratamiento de los trastornos de\nansiedad comórbiles con trastorno por uso de sustancias (ansiedad dual), señale la\nfalsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Las benzodiazepinas son los fármacos de elección en el tratamiento de la ansiedad\ndual, dado su bajo potencial de abuso, escasas interacciones y relativa seguridad en caso\nde sobredosis.",
    "incorrect_answers": [
      "Se recomiendan apoyo psicosocial y entrenamiento en estrategias de afrontamiento\npara trastornos de ansiedad inducidos, reservándose el uso de medicación para ansiedad\npersistente y trastornos de ansiedad primarios.",
      "El tratamiento farmacológico de la ansiedad dual es, en general, semejante al de los\nTA no comórbidos, no estando contraindicado ningún psicofármaco.",
      "A falta de mayor evidencia, los nuevos antiepilépticos podrían constituir un buen\ntratamiento alternativo."
    ]
  },
  {
    "id": "130",
    "question": "De los siguientes sistemas neurales, señale el que se encuentra especialmente\nimplicado en la comorbilidad entre esquizofrenia y trastorno por abuso de\nsustancias.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Sistema dopaminérgico mesocórtico- límbico.",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema reticular activador ascendente.",
      "Sistema dopaminérgico túbero- infundibular.",
      "Sistema nervioso simpático."
    ]
  },
  {
    "id": "131",
    "question": "En relación a la esquizofrenia comorbil con trastorno por uso de sustancias\n(esquizofrenia dual), señale la afirmación que resulta falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los datos epidemiológicos y de cohortes permiten confirmar a día de hoy la\nhipótesis de que el consumo de drogas puede ser causa suficiente para el desarrollo de\nuna esquizofrenia que de otra manera no hubiera aparecido.",
    "incorrect_answers": [
      "La probabilidad de padecer un trastorno por uso de sustancias es casi cinco veces\nmayor en sujetos esquizofrénicos que en la población general.",
      "La dependencia del tabaco es más grave y se desarrolla antes que en la población\ngeneral.",
      "La teoría primaria de la comorbilidad en esquizofrenia dual propone que la\ninclinación de los pacientes a abusar de sustancias psicoactivas es un síntoma adicional\nde la base neuropatológica\nsubyacente a la esquizofrenia."
    ]
  },
  {
    "id": "132",
    "question": "Aunque limitada, la evidencia sugiere que uno de los siguientes fármacos\npodría ser el más asociado a la reducción del consumo de sustancias en la\nesquizofrenia dual. Señale cuál de ellos.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Clozapina.",
    "incorrect_answers": [
      "Olanzapina.",
      "Aripiprazol.",
      "Quetiapina."
    ]
  },
  {
    "id": "133",
    "question": "En relación a la comorbilidad entre esquizofrenia y dependencia a opiáceos,\nseñale la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los pacientes adictos a opiáceos presentan una mayor sensibilidad a los efectos\nadversos de los antipsicóticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Los opiáceos producen una intensificación de los síntomas psicóticos durante el\nconsumo y una reducción de los mismos con la abstinencia.",
      "Los programas de mantenimiento con metadona están formalmente contraindicados\nen los psicóticos con consumo de opiáceos.",
      "La mayoría de los antipsicóticos atípicos presentes actualmente en el mercado\npresenta interacciones significativas con la metadona."
    ]
  },
  {
    "id": "134",
    "question": "En relación a la comorbilidad entre esquizofrenia y trastorno por abuso de\nsustancias, señale cuál de las siguientes sería una indicación para el uso de\nbenzodiazepinas.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Sdr. de abstinencia a opiáceos.",
      "Sdr. de abstinencia alcohólica.",
      "Sdr. de abstinencia a benzodiazepinas."
    ]
  },
  {
    "id": "135",
    "question": "En relación a la comorbilidad entre trastorno bipolar y trastorno por abuso de\nsustancias, señale cuál de las siguientes afirmaciones es cierta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "El trastorno bipolar es el trastorno mental con más alta tasa de comorbilidad con el\ntrastorno por el uso de sustancias.",
      "Los consumidores de cocaína deprimidos reportan mayor euforia asociada al\nconsumo de cocaína en comparación con las personas no deprimidas.",
      "En comparación con los pacientes afectos de trastorno bipolar sin consumo de\nalcohol asociado, los que presentan esta comorbilidad tienen una edad de inicio del\ntrastorno mental más prematura."
    ]
  },
  {
    "id": "136",
    "question": "De entre las siguientes, señale la sustancia de abuso con mayor frecuencia de\nconsumo entre personas afectas de trastorno bipolar.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Marihuana.",
    "incorrect_answers": [
      "Cocaína.",
      "Opiáceos.",
      "Anfetaminas."
    ]
  },
  {
    "id": "137",
    "question": "De las siguientes escalas para la evaluación psicopatológica de la\nesquizofrenia, señale la que permite tipificar directamente los subtipos positivo y\nnegativo.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Escala de Síntomas Positivos y Negativos (PANNS).",
    "incorrect_answers": [
      "Escala de Evaluación de Síntomas Positivos (SAPS).",
      "Escala de Frankfurt.",
      "Escala de Manchester."
    ]
  },
  {
    "id": "138",
    "question": "Schneider caracterizó como de primer rango los siguientes síntomas de la\nesquizofrenia excepto uno, señale cual.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Ideas delirantes de aparición súbita.",
    "incorrect_answers": [
      "Voces alucinatorias que comentan.",
      "Percepciones delirantes.",
      "Pensamientos audibles."
    ]
  },
  {
    "id": "139",
    "question": "En la esquizofrenia, ¿cuál es la incidencia de concordancia para gemelos\nmonocigotos?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "31- 78%",
    "incorrect_answers": [
      "1%",
      "5- 10 %",
      "8- 28%"
    ]
  },
  {
    "id": "140",
    "question": "En relación a los síntomas motrices en la esquizofrenia, señale la afirmación\ncorrecta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La prevalencia de síntomas motrices no relacionados con el tratamiento antipsicótico\nes elevada.",
      "La prevalencia se incrementa con la edad.",
      "La disfunción motriz está presente en niños que posteriormente desarrollarán la\nenfermedad."
    ]
  },
  {
    "id": "141",
    "question": "Respecto a los déficits neurocognitivos en la esquizofrenia, señale la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Son un rasgo central de la enfermedad.",
      "Se han detectado déficits en muy diversas áreas de funcionamiento cognitivo.",
      "Son poderosos predictores del pronóstico clínico."
    ]
  },
  {
    "id": "142",
    "question": "De las siguientes, señale la mayor causa de mortalidad entre pacientes afectos\nde esquizofrenia.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Suicidio.",
    "incorrect_answers": [
      "Alcoholismo.",
      "Enfermedades cardiovasculares.",
      "Enfermedades tumorales."
    ]
  },
  {
    "id": "143",
    "question": "En relación a la esquizofrenia de inicio tardío, señale la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "No está claro si se trata del mismo trastorno que la esquizofrenia diagnosticada antes\nde la mediana edad.",
    "incorrect_answers": [
      "Se inicia después de los 60 años.",
      "Es más frecuente en varones.",
      "Se asocia con frecuencia a síntomas catatónicos."
    ]
  },
  {
    "id": "144",
    "question": "De las siguientes afirmaciones en relación al curso evolutivo de la\nesquizofrenia, señale la falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "En ningún caso se da una recuperación completa, aunque el curso parece ser\nfavorable en el 20% de los casos.",
    "incorrect_answers": [
      "Los síntomas positivos tienden a disminuir a lo largo de la vida.",
      "Los síntomas negativos están más estrechamente ligados al pronóstico que los\nsíntomas positivos.",
      "Las alteraciones de la cognición están presentes durante el desarrollo y preceden a la\nemergencia de la psicosis."
    ]
  },
  {
    "id": "145",
    "question": "De los siguientes, todos contribuyen al riesgo suicida en la esquizofrenia, salvo\nuno de ellos, señale cual.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Nivel sociocultural bajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Paciente varón, joven, con consumo asociado de sustancias.",
      "Presencia de síntomas depresivos o sentimientos de desesperanza.",
      "Periodo posterior a la ocurrencia de un periodo psicótico."
    ]
  },
  {
    "id": "146",
    "question": "En relación a los hallazgos de laboratorio en el síndrome neuroléptico\nmaligno, señale la afirmación falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Es constante la presencia de leucopenia.",
    "incorrect_answers": [
      "Es frecuente la elevación de la isoenzima muscular de la creatinfosfocinasa.",
      "Puede darse hipocalcemia.",
      "No existe ningún dato analítico patognomónico."
    ]
  },
  {
    "id": "147",
    "question": "De lo siguientes síntomas, señale cual es propio del síndrome neuroléptico\nmaligno.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todos lo son.",
    "incorrect_answers": [
      "Temblor.",
      "Mutismo.",
      "Diaforesis."
    ]
  },
  {
    "id": "148",
    "question": "Se considera que un paciente esquizofrénico presenta una respuesta pobre a\ndeterminado fármaco antipsicótico cuando, existiendo un buen cumplimiento\nterapéutico y habiéndose utilizado dosis suficientes, no presenta modificaciones de\nla sintomatología inicial en un plazo de:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "4- 6 semanas.",
    "incorrect_answers": [
      "2 semanas.",
      "12 semanas.",
      "6 meses."
    ]
  },
  {
    "id": "149",
    "question": "En el caso del tratamiento farmacológico de la esquizofrenia, señale la\ndecisión más correcta ante una pobre respuesta al primer ensayo antipsicótico.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Ninguna es correcta.",
    "incorrect_answers": [
      "Incrementar la dosis del fármaco sobre el margen terapéutico habitual.",
      "Sustituir el fármaco por Clozapina.",
      "Sustituir el fármaco por otro en formulación de liberación prolongada."
    ]
  },
  {
    "id": "150",
    "question": "En relación a la Clozapina, señale cuál de los siguientes efectos adversos no le\nes propio.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Hipertensión.",
    "incorrect_answers": [
      "Convulsiones.",
      "Sialorrea.",
      "Taquicardia."
    ]
  },
  {
    "id": "151",
    "question": "De las siguientes afirmaciones en relación a la psicoterapia individual en el\ntratamiento de la esquizofrenia, señale la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "En la terapia de apoyo el foco se centra en ayudar al paciente a definir la realidad\nmás claramente y a resolver problemas prácticos de su vida.",
      "La mayor parte de estudios sobre psicoterapia cognitivo conductual proceden del\nReino Unido.",
      "La psicoterapia psicodinámica intensiva resulta con frecuencia yatrógena."
    ]
  },
  {
    "id": "152",
    "question": "En relación a la integración de la farmacoterapia y las intervenciones\npsicosociales en el tratamiento de la esquizofrenia, señale la afirmación correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Resulta beneficiosa en la mayoría de los casos.",
      "Las intervenciones psicosociales probablemente resultan más efectivas cuando el\npaciente se encuentra ya estabilizado con el tratamiento farmacológico.",
      "Las intervenciones psicosociales pueden mejorar la respuesta a la farmacoterapia a\ntravés de una mayor adherencia al tratamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "153",
    "question": "En relación a los programas de rehabilitación de habilidades sociales en la\nesquizofrenia, señale la afirmación falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los programas de rehabilitación en habilidades sociales ofrecen peores resultados en\npacientes de nivel sociocultural bajo.",
    "incorrect_answers": [
      "La disfunción social es relativamente dependiente de la sintomatología, y juega un\nimportante papel en el pronóstico de la enfermedad.",
      "La mayoría de programas de rehabilitación en habilidades sociales se basan en el\ntrabajo sobre tres tipos de habilidades: percepción social, cognición social y respuesta\nconductual.",
      "La principal técnica utilizada en el entrenamiento en habilidades sociales es el rol\nplaying."
    ]
  },
  {
    "id": "154",
    "question": "De las siguientes afirmaciones en relación al papel de la familia en el\ntratamiento del paciente esquizofrénico, señale la falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "En los programas de tratamiento debe instarse a la familia a procurar una importante\nmejoría en el menor lapso de tiempo.",
    "incorrect_answers": [
      "Una atmósfera familiar tolerante y relajada favorece una menor frecuencia de\nrecaídas.",
      "Evitar la sobre implicación familiar previene la claudicación del cuidador primario.",
      "El denominado Constructo de Emoción Expresada es el esquema teórico que sirve\nde referencia a la mayoría de las intervenciones familiares en pacientes psicóticos."
    ]
  },
  {
    "id": "155",
    "question": "En relación a las estrategias de rehabilitación psicosocial en el tratamiento del\npaciente esquizofrénico, señale la afirmación que resulta falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El funcionamiento personal y social del paciente esquizofrénico no suele mejorar con\nel tratamiento rehabilitador.",
    "incorrect_answers": [
      "El afrontamiento y la competencia del paciente pueden compensar el estrés y la\nvulnerabilidad.",
      "Una de las estrategias básicas de la rehabilitación psicosocial del paciente\nesquizofrénico es la dirigida a recuperar habilidades instrumentales y sociales.",
      "Cuanto mayor es la mejoría alcanzada a través de estrategias de rehabilitación, más\nprobable es que los síntomas se contengan."
    ]
  },
  {
    "id": "156",
    "question": "En relación a la sintomatología del Trastorno esquizoafectivo, señale la\nafirmación falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Por definición, no aparecen síntomas negativos.",
    "incorrect_answers": [
      "Las alucinaciones visuales son más frecuentes que en la fase activa esquizofrénica.",
      "En los episodios maníacos del trastorno esquizoafectivo el contacto del paciente es\nmenos sintónico y empático que en los del trastorno bipolar.",
      "Por lo general, los pacientes esquizodepresivos unipolares presentan más síntomas\nnegativos más intensos y de evolución crónica."
    ]
  },
  {
    "id": "157",
    "question": "En relación al diagnóstico DSM-5 de Trastorno esquizoafectivo, señale la\nafirmación falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Debe excluirse la presencia de síntomas del criterio A de Esquizofrenia en algún\nmomento de la evolución.",
    "incorrect_answers": [
      "Debe constatarse la presencia de síntomas psicóticos durante un plazo mínimo de\ndos semanas en ausencia de un episodio mayor del estado de ánimo.",
      "El paciente debe cumplir criterios de episodio mayor del estado de ánimo durante la\nmayor parte de la duración total de las fases activa y residual de la enfermedad.",
      "Es un diagnóstico que todavía muestra fiabilidad, estabilidad diagnóstica y validez\nbajas, lo cual contribuye a su sobreutilización."
    ]
  },
  {
    "id": "158",
    "question": "De entre las siguientes, señale cuál es la comorbilidad más frecuente en el\nTrastorno esquizoafectivo.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Trastorno de angustia.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno de ansiedad generalizada.",
      "Trastorno obsesivo- compulsivo.",
      "Trastorno por stress postraumático."
    ]
  },
  {
    "id": "159",
    "question": "En relación al tratamiento farmacológico del Trastorno esquizoafectivo, señale\ncuál de los siguientes fármacos tendría una indicación menos clara.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Imipramina.",
    "incorrect_answers": [
      "Carbonato de litio.",
      "Aripiprazol.",
      "Clozapina."
    ]
  },
  {
    "id": "160",
    "question": "En relación a la frecuencia del Trastorno esquizoafectivo, señale la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "El Trastorno esquizoafectivo es mucho menos frecuente que la esquizofrenia.",
      "La incidencia es mayor en mujeres que en hombres.",
      "La incidencia del tipo depresivo es mayor en mujeres."
    ]
  },
  {
    "id": "161",
    "question": "En relación al curso evolutivo del Trastorno esquizoafectivo, señale la FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "No se considera el diagnóstico si el paciente debuta después delos 45 años.",
    "incorrect_answers": [
      "El pronóstico del trastorno esquizoafectivo es algo mejor que el de la esquizofrenia,\npero peor que el de los trastornos del estado de ánimo.",
      "El trastorno esquizoafectivo de tipo bipolar podría ser más común en adultos\njóvenes, y el tipo depresivo en adultos mayores.",
      "Los síntomas depresivos o maníacos pueden ocurrir antes del inicio de la psicosis."
    ]
  },
  {
    "id": "162",
    "question": "Cuál de los siguientes trastornos en familiares de primer grado incrementa el\nriesgo de sufrir un Trastorno esquizoafectivo.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todos son correctos.",
    "incorrect_answers": [
      "Esquizofrenia.",
      "Trastorno bipolar.",
      "Trastorno esquizoafectivo."
    ]
  },
  {
    "id": "163",
    "question": "En el diagnóstico diferencial del episodio psicótico, cuál de los siguientes\nsíntomas orienta más a favor de una fase esquizoafectiva que de una fase activa\nesquizofrénica.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Alucinaciones a través de canales sensoriales múltiples.",
    "incorrect_answers": [
      "Síntomas de primer rango de Schneider.",
      "Síntomas negativos.",
      "Agitación psicomotriz."
    ]
  },
  {
    "id": "164",
    "question": "En relación al tratamiento del trastorno esquizoafectivo unipolar depresivo,\nseñale la afirmación correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "En muchos casos los síntomas depresivos mejoran con el tratamiento antipsicótico\nen monoterapia.",
      "La lamotrigina asociada a antipsicóticos parece ser más eficaz que el litio o el\nvalproato.",
      "La TEC es uno de los tratamientos más eficaces."
    ]
  },
  {
    "id": "165",
    "question": "En relación a los criterios diagnósticos de la categoría DSM-5 Trastorno\ndelirante, señale la respuesta falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son falsas.",
    "incorrect_answers": [
      "Presencia de uno o más delirios durante un periodo mínimo de tiempo de seis meses.",
      "Puede haberse cumplido en algún momento de la evolución el Criterio A para el\ndiagnóstico de esquizofrenia.",
      "No deben haberse registrado en ningún caso episodios maníacos o depresivos\nmayores."
    ]
  },
  {
    "id": "166",
    "question": "En relación a los especificadores de la categoría DSM-5 Trastorno delirante,\nseñale cuál de ellos es falso.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Tipo religioso.",
    "incorrect_answers": [
      "Tipo somático.",
      "Con contenido extravagante.",
      "Tipo mixto."
    ]
  },
  {
    "id": "167",
    "question": "En relación al denominado Delirio hipocondríaco monosintomático de\nMonroe, señale la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Incluye el denominado delirio de bromosis.",
      "Incluye el delirio de parasitación.",
      "Presenta una repuesta especialmente buena al fármaco antipsicótico pimozida."
    ]
  },
  {
    "id": "168",
    "question": "En relación a la categoría DSM-5 Trastorno psicótico breve, señale la\nafirmación falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La presencia de síntomas catatónicos excluye el diagnóstico.",
    "incorrect_answers": [
      "Es característica su instauración brusca.",
      "Es característica la recuperación completa del funcionamiento premórbido.",
      "Es dos veces más frecuente en mujeres que en hombres."
    ]
  },
  {
    "id": "169",
    "question": "En relación a la categoría DSM-5 Trastorno esquizofreniforme, señale la\nafirmación falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La presencia de síntomas negativos excluye el diagnóstico.",
    "incorrect_answers": [
      "La presencia de confusión o perplejidad es una característica de buen pronóstico.",
      "Para su diagnóstico no se requiere el deterioro del funcionamiento social o laboral.",
      "Los familiares de pacientes con trastorno esquizofreniforme presentan un mayor\nriesgo de padecer esquizofrenia."
    ]
  },
  {
    "id": "170",
    "question": "En relación al Trastorno Esquizotípico, señale la afirmación correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Es característica la presencia de pensamiento mágico.",
      "Es característica la presencia de suspicacia o ideas paranoides.",
      "Los pacientes pueden presentar episodios psicóticos transitorios en respuesta al\nestrés."
    ]
  },
  {
    "id": "171",
    "question": "En relación al Trastorno Esquizotípico, señale la afirmación correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Su prevalencia en poblaciones clínicas es poco frecuente.",
      "Solo una pequeña proporción de pacientes con diagnóstico de trastorno esqizotípico\ndesarrolla esquizofrenia u otro trastorno psicótico.",
      "Es más frecuente entre los familiares biológicos de primer grado de personas con\nesquizofrenia."
    ]
  },
  {
    "id": "172",
    "question": "Señale a qué subtipo de delirio sistematizado de acuerdo a su temática\npertenece el denominado delirio querulante.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Reivindicativo.",
    "incorrect_answers": [
      "Celotípico.",
      "Persecutorio.",
      "Erotomaníaco."
    ]
  },
  {
    "id": "173",
    "question": "Señale que mecanismo de defensa no es característico de la dinámica del\ndelirio paranoico.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Represión.",
    "incorrect_answers": [
      "Negación.",
      "Formación reactiva.",
      "Proyección."
    ]
  },
  {
    "id": "174",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones no es cierta para el Trastorno Bipolar?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La herencia admitida en el trastorno bipolar es del tipo autosómico dominante con\npenetrancia incompleta.",
    "incorrect_answers": [
      "Se presenta con la sucesión de fases depresivas y maniacas, aunque pueden\npresentarse intervalos de normalidad",
      "La TEC es indicación terapéutica en el Trastorno >bipolar en el caso de manía grave\no resistente al tratamiento.",
      "El tratamiento del Trastorno Bipolar con carbonato de litio está indicado tanto en la\nfase maniaca como en una terapéutica profiláctica."
    ]
  },
  {
    "id": "175",
    "question": "La escala de Young se utiliza para evaluar:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La manía.",
    "incorrect_answers": [
      "La depresión.",
      "El insight.",
      "Los síntomas negativos de la esquizofrenia."
    ]
  },
  {
    "id": "176",
    "question": "Para el diagnóstico DSM-5 del trastorno esquizoafectivo, es un requisito que\nexista un episodio depresivo mayor o un episodio maníaco como parte del cuadro\nclínico. Para diferenciar entre un trastorno esquizoafectivo y un trastorno\ndepresivo o un trastorno bipolar con características psicóticas, ¿Cuál de los\nsiguientes síntomas debe estar presente durante un mínimo de dos semanas en\nausencia de un episodio afectivo mayor en algún momento de la enfermedad?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Delirios o alucinaciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Delirios o paranoia.",
      "Conducta regresiva.",
      "Identificación proyectiva."
    ]
  },
  {
    "id": "177",
    "question": "Un episodio maníaco debe tener una duración mínima para ser diagnosticado\ncomo tal de al menos (DSM-IV):",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "1 semana.",
    "incorrect_answers": [
      "2 semanas.",
      "3 semanas.",
      "No se exige duración mínima para el diagnóstico"
    ]
  },
  {
    "id": "178",
    "question": "El tratamiento del trastorno bipolar mixto:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Con frecuencia hay que combinar estabilizadores.",
      "Los antipsicóticos atípicos pueden mejorar el curso de la enfermedad.",
      "La psicoeducación es muy útil en estos pacientes."
    ]
  },
  {
    "id": "179",
    "question": "Respecto al Trastorno Bipolar es cierto que:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Tanto en hombres como en mujeres la forma más frecuente de inicio es la depresiva.",
    "incorrect_answers": [
      "El inicio como fase manía es más frecuente en mujeres.",
      "El inicio de síntomas maníacos se instaura más lentamente que el inicio con síntomas\ndepresivos.",
      "En el tipo I la frecuencia de presentación en mujeres dobla a la de los hombres"
    ]
  },
  {
    "id": "180",
    "question": "En relación a los factores estacionales en el trastorno bipolar, ¿Cuál de las\nsiguientes afirmaciones es correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Existen estudios en los que se apunta que la cantidad de luz solar en determinadas\nlatitudes con respecto a la de otras puede influir en la edad de inicio del trastorno\nbipolar.",
    "incorrect_answers": [
      "Aproximadamente un 40% de los pacientes con trastorno bipolar presentan un patrón\nestacional.",
      "En los últimos años se fue abandonando el empleo de la terapia con luz\n(luminoterapia) como parte del tratamiento de las fases depresivas leves-moderadas en\npacientes con trastorno bipolar con patrón estacional, por falta de efectividad.",
      "Hoy en día no tiene validez evaluar sistemáticamente la presencia de un patrón\nestacional en los pacientes con trastorno bipolar, dado que el uso generalizado de\npsicofármacos hace que el curso natural de la enfermedad tienda a modificarse."
    ]
  },
  {
    "id": "181",
    "question": "Varón de 25 años, sin antecedentes psiquiátricos conocidos, que es\nhospitalizado por presentar un cuadro clínico de cinco días de evolución -que se\ninicia coincidiendo con una ruptura sentimental- caracterizado por marcada\nirritabilidad, desinhibición grave que comporta conductas inapropiadas en la vía\npública, hiperactividad, logorrea, incremento de la autoestima, insomnio, ideación\ndelirante de tipo mesiánico y fenómenos de transmisión del pensamiento.\nDescartado que sea secundario a una patología física o a consumo de sustancias\n¿Qué diagnóstico se debería establecer, según criterios CIE-10 (Clasificación\nInternacional de Enfermedades, décima versión)?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Manía con síntomas psicóticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Hipomanía con síntomas psicóticos.",
      "Trastorno psicótico agudo de tipo esquizofrénico.",
      "Trastorno psicótico agudo polimorfo con síntomas de esquizofrenia."
    ]
  },
  {
    "id": "182",
    "question": "Acude a consulta una mujer de 35 años acompañada de su marido. Ella dice\nencontrarse muy bien, mejor que nunca, está pudiendo hacer más cosas e incluso\nse siente capaz de comprender cuestiones muy complicadas. El marido dice que\nella lleva una semana durmiendo poco y que no para; se levanta temprano, sale a\nla calle, vuelve, se cambia, vuelve a salir, habla sin parar con cualquier persona que\nse encuentra y no controla lo que gasta. Nunca le había ocurrido nada parecido y\nella no acepta tener ningún problema. El diagnóstico sería:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Episodio maníaco.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno bipolar.",
      "Trastorno psicótico breve.",
      "Trastorno de ansiedad generalizada."
    ]
  },
  {
    "id": "183",
    "question": "Respecto del tratamiento del trastorno afectivo bipolar es FALSO que:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los fármacos anticomiciales no deben utilizarse en estos pacientes por el riesgo de\nque desarrollen una discinesia tardía.",
    "incorrect_answers": [
      "El uso de fármacos antipsicóticos en las fases maníacas conlleva el riesgo de inducir\nun viraje a la fase depresiva.",
      "El uso de fármacos antidepresivos en la fase depresiva conlleva el riesgo de inducir\nun viraje a la fase maníaca.",
      "En el tratamiento de mantenimiento de los pacientes bipolares se recomienda el uso\nde uno o más fármacos eutimizantes."
    ]
  },
  {
    "id": "184",
    "question": "¿Cuál de los siguientes tratamientos farmacológicos NO están indicados en un\nadolescente con trastorno bipolar?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Metilfenidato.",
    "incorrect_answers": [
      "Olanzapina.",
      "Carbonato de Litio.",
      "Lamotrigina."
    ]
  },
  {
    "id": "185",
    "question": "Señale cuál de los siguientes fármacos no ha mostrado efectividad en el\ntratamiento de la manía:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Lamotrigina.",
    "incorrect_answers": [
      "Litio.",
      "Acido Valproico.",
      "Todos los anteriores han mostrado efectividad."
    ]
  },
  {
    "id": "186",
    "question": "Paciente diagnosticado de trastorno bipolar que acude a urgencias\npresentando ataxia, confusión, disartria y síntomas neurológicos focales. Debemos\nsospechar intoxicación por:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Litio.",
    "incorrect_answers": [
      "Ácido valproico",
      "C arbamacepina",
      "Lamotrigina."
    ]
  },
  {
    "id": "187",
    "question": "Varón de 32 años diagnosticado de trastorno bipolar con un último episodio\nmixto. Ha tenido síntomas de difícil control a lo largo de los últimos 18 meses y se\nle ha tratado con farmacopea diversa. En la revisión rutinaria expresa estabilidad\nanímica en los últimos tres meses. Sin embargo, aqueja temblor de predominio\ndistal en las manos. ¿Cuál de los siguientes fármacos es el que está más\nprobablemente implicado en su temblor?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Carbonato de litio.",
    "incorrect_answers": [
      "Carbamazepina.",
      "Gabapentina.",
      "Lamotrigina."
    ]
  },
  {
    "id": "188",
    "question": "Mujer de 29 años diagnosticada y estable de un trastorno bipolar tipo I con\n1000mg de carbonato de litio y 100 de lamotrigina. Presenta una lumbalgia aguda\npor la que se le prescribe ibuprofeno 600mg dos o tres tomas diarias en función de\nsu dolor. Repentinamente comienza con temblor, diarrea, vómitos y sedación.\n¿Cuál puede ser la causa de estos síntomas?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El ibuprofeno incrementa los niveles de litio causando toxicidad de éste.",
    "incorrect_answers": [
      "La lamotrigina incrementa los niveles de ibuprofeno causando toxicidad de éste.",
      "El ibuprofeno incrementa los niveles de litio y lamotrigina causando toxicidad de los\nmismos.",
      "El litio incrementa los niveles de ibuprofeno causando toxicidad de éste."
    ]
  },
  {
    "id": "189",
    "question": "Mujer de 29 años con antecedentes de cuatro ingresos previos por un\ntrastorno bipolar tipo I. Lleva dos años estabilizada con una combinación de\ncarbonato de litio, valproato y olanzapina. Acude de urgencia a su consulta porque\nestá embarazada de seis semanas. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones es cierta\nrespecto de su tratamiento?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El carbonato de litio y el valproato tienen efectos teratógenos conocidos y, por tanto,\nno son tratamientos de elección.",
    "incorrect_answers": [
      "El carbonato de litio y la olanzapina tienen efectos teratógenos conocidos y, por\ntanto, no son tratamientos de elección.",
      "El valproato y la olanzapina tienen efectos teratógenos conocidos y, por tanto, no son\ntratamientos de elección.",
      "El carbonato de litio, la olanzapina y el valproato tienen efectos teratógenos\nconocidos y, por tanto, no son tratamientos de elección."
    ]
  },
  {
    "id": "190",
    "question": "Todos los factores siguientes son indicadores de buena respuesta al carbonato\nde litio excepto:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Fase mixta.",
    "incorrect_answers": [
      "Buen ajuste premórbido.",
      "Antecedentes familiares de trastorno bipolar.",
      "Trastorno bipolar sin ciclos rápidos."
    ]
  },
  {
    "id": "191",
    "question": "Varón de 37 años diagnosticado de trastorno bipolar con antecedentes de dos\ningresos por fases maniacas con síntomas psicóticos y uno por fase depresiva grave\nsin síntomas psicóticos. Lleva tratamiento de mantenimiento, y estable sin\nalteraciones fasotímicas desde hace 4 años. En la revisión de hoy le refiere\ndebilidad, falta de motivación y energía. Añade que durante el invierno se sintió\ncon un frío desmedido para la temperatura objetiva y pregunta si no estará\natravesando una nueva fase depresiva. Usted:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Solicita niveles de TSH.",
    "incorrect_answers": [
      "Lo deriva a urgencias del Hospital para realizar un ingreso.",
      "Diagnostica de fase depresiva moderada e inicia antidepresivo.",
      "Solicita litemia."
    ]
  },
  {
    "id": "192",
    "question": "Mujer de 56 años diagnosticada de trastorno bipolar tipo I desde hace años y\nestable en monoterapia con carbonato de litio. En las últimas visitas le refiere que\nsiente que la medicación ha perdido eficacia, que tiene ciertos vaivenes\nsubsindrómicos que no había experimentado antes. No hay una causa concreta, ni\nestacional ni orgánica que usted encuentre por lo que decide añadir:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Cualquiera de los anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Antipsicótico atípico.",
      "Lamotrigina.",
      "Valproato."
    ]
  },
  {
    "id": "193",
    "question": "Está descartando causa orgánica para el primer episodio maniaco de un varón\nde 37 años. La familia le informa que recientemente le introdujeron un nuevo\ntratamiento. ¿Cuál de los siguientes puede descartar como causa del episodio\nmaniaco?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Propanolol.",
    "incorrect_answers": [
      "Disulfiram.",
      "Bromocriptina.",
      "Isoniazida."
    ]
  },
  {
    "id": "194",
    "question": "Con respecto a la depresión en la maternidad indique la verdadera:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El maternity blues se caracteriza por tristeza en la maternidad de tipo adaptativo.",
    "incorrect_answers": [
      "El maternity blues aparece entre el día 1 y el 30 del puerperio.",
      "La depresión puerperal es una reacción adaptativa inmediatamente tras el parto.",
      "En la depresión puerperal no se debe tratar con antidepresivos."
    ]
  },
  {
    "id": "195",
    "question": "Respecto al trastorno ciclotímico, ¿cuál de las siguientes afirmaciones es\ncierta?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Es clínicamente una forma leve de trastorno bipolar.",
      "Presenta una prevalencia del 1 %.",
      "Comienza con frecuencia antes de los 25 años."
    ]
  },
  {
    "id": "196",
    "question": "El Trastorno ciclotímico:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas las afirmaciones con falsas.",
    "incorrect_answers": [
      "Es lo mismo que el TBI.",
      "Es lo mismo que la distimia.",
      "Es incompatible con el TBl."
    ]
  },
  {
    "id": "197",
    "question": "La ciclotimia se caracteriza por:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Alteración del estado de ánimo crónico.",
      "Numerosos periodos de síntomas hipomaniacos.",
      "Numerosos periodos de síntomas depresivos."
    ]
  },
  {
    "id": "198",
    "question": "En el tratamiento de los Episodios depresivos del Trastorno Bipolar:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La lamotrigina se considera actualmente un fármaco de primera elección en la\ndepresión bipolar.",
    "incorrect_answers": [
      "Los antidepresivos deben usarse con precaución y en caso de usarlos los IMAO son\nde primera elección.",
      "El Litio es útil en el tratamiento de la manía bipolar pero no así de la depresión.",
      "La TEC debe reservarse para la Depresión Monopolar con importante inhibición\npsicomotriz."
    ]
  },
  {
    "id": "199",
    "question": "Mujer de 68 años, con antecedentes de 2 episodios depresivos mayores a lo\nlargo de su vida, que consulta por síntomas de tristeza, decaimiento, anhedonia,\nastenia y anorexia compatibles con un nuevo episodio depresivo. Se pautan 10 mg\nde escítalopram y se evalúa 2 semanas después. En esta revisión la paciente refiere\nestar muy bien, se despierta temprano muy hiperactiva y con muchas ganas de\nhacer cosas, dice tener mucha energía y está más habladora de lo que en ella es\nhabitual. No refiere estar irritable y es capaz de dormir 6 horas continuadamente.\nAnte esta situación, ¿qué pensaría que tiene la paciente?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Hipomanía inducida por fármacos.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno bipolar tipo I.",
      "Respuesta normal al escitalopram.",
      "Demencia frontal."
    ]
  },
  {
    "id": "200",
    "question": "Entre las posibles causas orgánicas de depresión:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Carcinoma de cabeza de páncreas.",
      "Procesos infecciosos como la gripe.",
      "Hipertiroidismo."
    ]
  },
  {
    "id": "201",
    "question": "Todas las siguientes anomalías biológicas se han implicado en la etiopatogenia\nde las depresiones endógenas, excepto:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Aumento del 5-hidroxi-indolacético en LCR en depresiones con conductas\nautoagresivas.",
    "incorrect_answers": [
      "Hipoactividad noradrenérgica.",
      "Hipoactividad serotoninérgica.",
      "Hipersensibilidad colinérgica."
    ]
  },
  {
    "id": "202",
    "question": "Un hombre de 32 años refiere sentirse inusualmente irritable durante una\nsemana. Durante este tiempo, presenta aumento de energía y de actividad, duerme\nmenos e incluso encuentra difícil permanecer sentado. Además, está más hablador\nde lo habitual y se distrae con facilidad, hasta el punto de encontrar dificultades\npara completar sus tareas laborales. El examen físico y los estudios de laboratorio\nson negativos para cualquier causa médica de sus síntomas, y no toma ninguna\nmedicación. ¿Cuál es el diagnóstico que se ajusta mejor a este cuadro clínico?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Episodio maníaco.",
    "incorrect_answers": [
      "Episodio hipomaníaco.",
      "Trastorno bipolar I, con rasgos mixtos.",
      "Episodio depresivo mayor."
    ]
  },
  {
    "id": "203",
    "question": "Indique el enunciado falso:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La depresión involutiva es un cuadro leve en que predomina la inhibición\ngeneralizada.",
    "incorrect_answers": [
      "En la depresión atípica puede aparecer hiperfagia, parálisis plúmbea y marcada\nsensibilidad al rechazo interpersonal.",
      "En la depresión reactiva hay menor riesgo de suicidio que en la endógena.",
      "La depresión anaclítica de Spizt es el síndrome mostrado por los bebés en el primer\naño de vida si son privados de una figura materna adecuada."
    ]
  },
  {
    "id": "204",
    "question": "Con respecto a la pseudodemencia depresiva indique la falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Es de inicio progresivo y curso crónico.",
    "incorrect_answers": [
      "No hay empeoramiento nocturno.",
      "Hay alteración de la memoria reciente y pasada.",
      "Hay buena respuesta a los antidepresivos."
    ]
  },
  {
    "id": "205",
    "question": "En la melancolía involutiva:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "En casos graves de pacientes puede llegar a presentar el llamado delirio de negación\nde Cotard.",
    "incorrect_answers": [
      "Las ideas delirioides hipocondríacas son muy infrecuentes.",
      "Es un tipo de depresión reactiva.",
      "Nunca aparecen ideas de ruina."
    ]
  },
  {
    "id": "206",
    "question": "La depresión incrementaría el riesgo de recaída y mortalidad de la\nenfermedad coronaria por (una de las siguientes es FALSA; identifíquela):",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Porque la fracción de eyección del ventrículo izquierdo está disminuida en la\ndepresión.",
    "incorrect_answers": [
      "Porque la depresión incrementa el incumplimiento del tratamiento de ambos\nprocesos (depresión y enfermedad coronaria).",
      "Porque la depresión incrementa la agregabilidad plaquetaria.",
      "Porque la función del endotelio podría estar dañada o comprometida en la depresión."
    ]
  },
  {
    "id": "207",
    "question": "Señale la respuesta ERRÓNEA respecto a la pseudodemencia depresiva:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Curso insidioso.",
    "incorrect_answers": [
      "Curso agudo.",
      "Funcionamiento cognitivo previo normal.",
      "Buena respuesta a antidepresivos."
    ]
  },
  {
    "id": "208",
    "question": "¿Cuál de las siguientes ideas delirantes NO es propia de la melancolía?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Primarias.",
    "incorrect_answers": [
      "De culpabilidad.",
      "Hipocondríacas.",
      "De ruina."
    ]
  },
  {
    "id": "209",
    "question": "¿Cuál de los siguientes enunciados sobre la Hamilton Depression Scale es\nfalso?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Es autoadministrada.",
    "incorrect_answers": [
      "Contiene 17 ítems.",
      "La relevancia de los síntomas somáticos es mayor que en la escala de Beck.",
      "Puede detectar la gravedad y el cambio en la evolución."
    ]
  },
  {
    "id": "210",
    "question": "¿Qué enfermedad orgánica es recomendable descartar en toda depresión\npuerperal?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Hipotiroidismo",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de Cushing.",
      "Hiperaldosteronismo",
      "Enfermedad de Addison"
    ]
  },
  {
    "id": "211",
    "question": "¿Cuál de estas afirmaciones NO es parte de la triada cognitiva de Beck de la\ndepresión?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Desesperanza.",
    "incorrect_answers": [
      "Auto percepción negativa personal.",
      "Percepción negativa del mundo.",
      "Expectativa continua de dificultades futuras y pasadas."
    ]
  },
  {
    "id": "212",
    "question": "Respecto a los trastornos depresivos se ha encontrado, en estudios\nmetodológicamente fiables, una de las siguientes asociaciones. Señale la correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Con un exceso de acontecimientos vitales en los meses previos al comienzo del\ncuadro depresivo, sobre todo de acontecimientos de pérdida, o de aquellos que producen\nsentimientos de atrapamiento o humillación.",
    "incorrect_answers": [
      "Con un exceso de acontecimientos vitales en los años previos\nal comienzo del cuadro depresivo, sobre todo de acontecimientos de amenaza.",
      "No se ha encontrado relación con la presencia de acontecimientos vitales.",
      "Con cualquier tipo de acontecimiento vital, sobre todo en aquellos casos de\ndepresión de tipo melancólico"
    ]
  },
  {
    "id": "213",
    "question": "En el supuesto de un paciente que presenta una depresión resistente a\ntratamiento con un antidepresivo, si se opta por la potenciación con un\nantipsicótico atípico, ¿cuáles de los siguientes son los que tienen mayor evidencia\ncientífica en este uso?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Quetiapina y aripiprazol.",
    "incorrect_answers": [
      "Risperidona y aripiprazol.",
      "Quetiapina y ziprasidona",
      "Risperidona y Olanzapina"
    ]
  },
  {
    "id": "214",
    "question": "En relación al tratamiento de la depresión, una de las siguientes afirmaciones\nes INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El tiempo medio de mantenimiento de la medicación antidepresiva es de 6 semanas.",
    "incorrect_answers": [
      "La terapia electroconvulsiva no tiene indicación en las depresiones neuróticas.",
      "El litio se utiliza en los cuadros bipolares.",
      "Los IMAOS están indicados en depresiones atípicas."
    ]
  },
  {
    "id": "215",
    "question": "Una mujer de 22 años de edad es traída al servicio de urgencias en estado\ncomatoso después de una crisis convulsiva, con TA de 80/40 y PA 148 I/m. En el\nECG, la duración del QRS es 280 mseg. Había estado deprimida y comenzado a\ntomar nortriptilina 2 semanas antes. ¿Cuál de los siguientes es el tratamiento\ninicial más apropiado?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Control de la vía aérea y ventilación mecánica, coger vía venosa y administrar\nbicarbonato sódico intravenoso.",
    "incorrect_answers": [
      "Coger vía venosa y administrar bicarbonato sódico intravenoso.",
      "Coger una vía venosa, lavado gástrico, y diazepam para controlar las convulsiones.",
      "Control de la vía aérea, coger vía venosa y administrar carbón activado por sonda\nnasogástrica."
    ]
  },
  {
    "id": "216",
    "question": "En el tratamiento de la depresión en una paciente anciana con insuficiencia\ncardiaca avanzada, hipertensión pulmonar severa, anemia e insuficiencia renal\ncrónica, ¿qué fármaco elegiría?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Sertralina.",
    "incorrect_answers": [
      "Amitriptilina.",
      "Clorpromazina.",
      "Carbonato de litio."
    ]
  },
  {
    "id": "217",
    "question": "Mujer de 58 años. Presenta desde hace semanas tristeza y desmotivación con\nlloros inmotivados. Pensamientos negativos sobre el futuro, preocupación por\npequeños problemas, apatía general y abandono de sus actividades habituales. Los\nfamiliares explican que hace años sufrió algo parecido y le estuvieron dando unas\npastillas que no recuerdan. Descartada cualquier patología orgánica ¿cuál es, entre\nlos siguientes, el tratamiento psicofarmacológico más adecuado?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Citalopram 20 mg/día.",
    "incorrect_answers": [
      "Risperidona 6 mg/dia.",
      "Carbamazepina 600 mg/dia.",
      "Diazepan 5 mg/noche."
    ]
  },
  {
    "id": "218",
    "question": "¿Cuál de los siguientes factores de riesgo de suicidio en pacientes con\ndepresión tiene mayor peso?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Antecedentes de suicidio consumado en un familiar de primer grado.",
    "incorrect_answers": [
      "Pérdida afectiva reciente.",
      "Sujetos que viven solos.",
      "Sexo masculino."
    ]
  },
  {
    "id": "219",
    "question": "“Me siento triste todo el día, sin ilusión por las cosas. Apenas como y nada de\nlo que antes me gustaba me entretiene ahora... Estoy pensando continuamente que\nme daría lo mismo estar muerto\":",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Ninguno de los anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de ansiedad/angustia.",
      "Síndrome obsesivo-compulsivo.",
      "Síndrome neurasténico."
    ]
  },
  {
    "id": "220",
    "question": "¿Cuál de los siguientes tipos de antidepresivo actuaría aumentando las\nconcentraciones de neurotransmisores por medio del aumento en su liberación?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los inhibidores de los autorreceptores inhibidores presinápticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Los inhibidores de la monoamino-oxidasa (IMAOs).",
      "Los inhibidores selectivos de la recaptación de serotonina (ISRS).",
      "Los inhibidores de los receptores postsinápticos de serotonina 5-HT2."
    ]
  },
  {
    "id": "221",
    "question": "¿Cuál de los siguientes tipos de antidepresivo actuaría aumentando las\nconcentraciones de neurotransmisores al reducir su catabolismo?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los inhibidores de la monoamino·oxidasa (IMAOs).",
    "incorrect_answers": [
      "Los inhibidores selectivos de la recaptación de serotonina (ISRS).",
      "Los inhibidores selectivos de la recaptación de noradrenalina (IRNA).",
      "Los inhibidores de los receptores postsinápticos de serotonina S-HT2."
    ]
  },
  {
    "id": "222",
    "question": "En relación al trastorno depresivo persistente según el DSM-5, los síntomas\ntienen que estar presentes durante:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Dos años.",
    "incorrect_answers": [
      "Un mes.",
      "Seis meses.",
      "Un año."
    ]
  },
  {
    "id": "223",
    "question": "El trastorno distímico es:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Más frecuente en mujeres que en hombres.",
    "incorrect_answers": [
      "De comienzo brusco.",
      "Equivalente a la depresión.",
      "Se suele dar en niveles sociales altos."
    ]
  },
  {
    "id": "224",
    "question": "El diagnóstico de Trastorno de desregulación disruptiva del estado de ánimo\n(296.99; F34.8) en el DSM-5 se caracteriza por todas las afirmaciones siguientes\nEXCEPTO una de ellas, que no corresponde a los criterios de este diagnóstico:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Insomnio o Hipersomnia casi todos los días.",
    "incorrect_answers": [
      "Accesos de cólera graves y recurrentes.",
      "El primer diagnóstico no se debe hacer antes de los 6 años o después de los 18 años.",
      "Este diagnóstico excluye el diagnóstico de Trastorno Negativista Desafiante."
    ]
  },
  {
    "id": "225",
    "question": "El DSM-5 incluye el diagnóstico de» Trastorno Disfórico Premenstrual (625.4;\nN94.3) en el capítulo de Trastornos Depresivos. Entre los factores de riesgo y\npronóstico asociados a este diagnóstico están todos los siguientes EXCEPTO uno:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La estimación de la heredabilidad en este Trastorno es menor del 10% para el\ncomponente más estable de los síntomas premenstruales.",
    "incorrect_answers": [
      "Se asocia a antecedentes de traumas interpersonales.",
      "Se asocia a cambios estacionales en el humor.",
      "Se asocia a aspectos socioculturales de la conducta sexual femenina y del papel del\ngénero femenino."
    ]
  },
  {
    "id": "226",
    "question": "Una adolescente de 16 años acude a la consulta contando que lleva cerca de un\naño sintiéndose más cansada, con poco apetito y dificultades para concentrarse en\nlos estudios. Cuando se le pregunta comenta también que sale menos con las\namigas y se muestra pesimista respecto de su futuro. El diagnóstico más probable\nsería:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Distimia.",
    "incorrect_answers": [
      "Anorexia.",
      "Depresión mayor.",
      "Trastorno de ansiedad."
    ]
  },
  {
    "id": "227",
    "question": "¿Cuál, entre las siguientes alteraciones, puede encuadrarse como un trastorno\ndistímico?:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Un humor crónicamente deprimido (o irritable en niños y adolescentes).",
    "incorrect_answers": [
      "Un cuadro crónico de la hipocondría.",
      "La persistencia de una depresión mayor a lo largo de más de un año.",
      "Un trastorno bipolar tipo II atípico."
    ]
  },
  {
    "id": "228",
    "question": "¿Cuál/es de las siguientes manifestaciones clínicas son características del\ntrastorno distímico durante el tiempo en que el paciente está deprimido?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todo lo anterior es cierto.",
    "incorrect_answers": [
      "Pérdida o aumento de peso.",
      "Baja autoestima.",
      "Sentimientos de desesperanza."
    ]
  },
  {
    "id": "229",
    "question": "Todas son indicaciones de la TEC (terapia electro convulsiva) excepto:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Depresión reactiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Depresión endógena grave.",
      "Catatonía.",
      "Esquizofrenia y manía resistente."
    ]
  },
  {
    "id": "230",
    "question": "Una mujer de 23 años refiere que durante cada ciclo menstrual presenta\nhinchazón mamaria, distensión, hipersomnia, aumento del ansia por dulces, poca\nconcentración y una sensación de no poder llevar a cabo las responsabilidades\nhabituales. También se da cuenta de que se encuentra algo más sensible\nemocionalmente y se echa a llorar con facilidad cuando escucha una historia triste.\nNo toma medicación oral, aunque usa un parche de drospirenona con\netinilestradiol. ¿Qué diagnóstico se ajustaría mejor a este\ncuadro clínico?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Síndrome premenstrual.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno disfórico premenstrual (TDPM).",
      "Distimia.",
      "Dismenorrea."
    ]
  },
  {
    "id": "231",
    "question": "Una mujer de 31 años sin antecedentes de síntomas afectivos, refiere que\npresenta labilidad afectiva intensa e irritabilidad que comienzan unos cuatro días\nantes del inicio de la menstruación. Se siente «al límite», no se puede concentrar,\nno disfruta apenas de ninguna de sus actividades, y siente hinchazón y tumefacción\nmamarias. La paciente refiere que estos síntomas comenzaron hace seis meses, al\nempezar a tomar anticonceptivos orales. Si deja los anticonceptivos orales y sus\nsíntomas mejoran, ¿cuál sería el diagnóstico?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Trastorno depresivo inducido por sustancias/medicamentos.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno disfórico premenstrual.",
      "Distimia.",
      "Trastorno depresivo mayor."
    ]
  },
  {
    "id": "232",
    "question": "En relación al TOC señale la falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los bloqueantes de la dopamina no han demostrado beneficio terapéutico en\npacientes con TOC y tic.",
    "incorrect_answers": [
      "Los estudios con gemelos han demostrado mayor concordancia entre gemelos\nmonocigotos (65%) que en dicigotos (45%).",
      "En estudios familiares las tasas de TOC oscilan entre el 1 y el 17% entre familiares\nde primer grado.",
      "En estudios con PET se ha observado un Incremento del metabolismo y del flujo en\nlóbulos frontales, ganglios básales y cíngulo."
    ]
  },
  {
    "id": "233",
    "question": "Con respecto a las obsesiones indique la verdadera:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Estas no se reducen a preocupaciones exageradas acerca de un problema real.",
    "incorrect_answers": [
      "El paciente las reconoce como ajenas a su mente.",
      "Son similares a los casos de inserción del pensamiento",
      "En un 100% se acompañan de compulsiones."
    ]
  },
  {
    "id": "234",
    "question": "Con respecto al tratamiento en el TOC:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los antidepresivos pueden tardar entre 8 y 12 semanas y deben transcurrir varios\nmeses antes de considerar un tratamiento inefectivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Está contraindicado mantener los antidepresivos durante periodos prolongados de\ntiempo.",
      "Se suelen usar dosis bajas de antidepresivos.",
      "La clomipramina se maneja entre dosis de 50-1 OOmg/ día."
    ]
  },
  {
    "id": "235",
    "question": "Con respecto a las obsesiones en el TOC indique la incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "No aparecen temas referentes al paso del tiempo con necesidad de controlar el\ntiempo, esto es típico del TOCP no del TOC.",
    "incorrect_answers": [
      "Pueden aparecer ideas religiosas, sagradas y metafísicas, que van desde las ideas de\ncontraste (por ej. religiosas con pensamientos sacrílegos y blasfemos en relación a\npersonajes sacros) a las cavilaciones filosóficas.",
      "Pueden aparecer temas morales, expresados en términos de escrupulosidad moral y\nsentimientos de culpabilidad.",
      "Pueden aparecer en forma de presagios catastróficos propios y ajenos que el paciente\nconjura con curiosas fórmulas mágicas."
    ]
  },
  {
    "id": "236",
    "question": "Indique la verdadera:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Las impulsiones en la patología neurológica aparece como necesidad de acción\nimperiosa, muchas veces irresistible, que empuja a actos irracionales, sin lucha contra\neste impulso y con descarga pulsional directa.",
    "incorrect_answers": [
      "El acto impulsivo, rápido, irreflexivo y en cortocircuito es típico de pacientes con\nTOC.",
      "EN el paciente con patología orgánica se ve con frecuencia lucha interna entre la\nacción y la represión de esta.",
      "Las ideas fijas están relacionadas con preocupaciones reales de los sujetos, Intensas\ny constantes como las obsesivas, que el sujeto vive como extrañas y patológicas."
    ]
  },
  {
    "id": "237",
    "question": "En el TOC no es cierto:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "No es frecuente la comorbilidad con trastorno depresivo.",
    "incorrect_answers": [
      "En más de la mitad los síntomas se inician de forma súbita.",
      "Los síntomas suelen aparecer tras un acontecimiento estresante.",
      "En el 20 al 40% los síntomas se mantienen o se agravan."
    ]
  },
  {
    "id": "238",
    "question": "¿Cuáles son los actos obsesivos más frecuentes en el trastorno obsesivocompulsivo?:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Comprobaciones y rituales de limpieza.",
    "incorrect_answers": [
      "Recuentos mentales.",
      "Evitar pisar las cruces en las baldosas.",
      "Jaculatorias repetitivas de conjura."
    ]
  },
  {
    "id": "239",
    "question": "¿Cuál es el principal tratamiento psicofarmacológico del trastorno obsesivocompulsivo?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Antidepresivos inhibidores de la recaptación de serotonina.",
    "incorrect_answers": [
      "Antipsicóticos.",
      "Benzodiacepinas.",
      "Antidepresivos inhibidores de la recaptación de noradrenalina."
    ]
  },
  {
    "id": "240",
    "question": "Señalar cuál de los siguientes trastornos NO parece relacionado con el\nespectro de la patología obsesivo-compulsiva:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Amnesia psicógena",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno dismórfico corporal-",
      "La hipocondría.",
      "Los tics."
    ]
  },
  {
    "id": "241",
    "question": "Hombre de 26 años de edad que refiere que le genera mucha ansiedad tocar\nobjetos que otras personas hayan podido tocar antes (como picaportes de puertas)\no que le rocen en transportes públicos por miedo a contaminarse. Sabe que es\nabsurdo, pero mantiene una actitud continuada de vigilancia, realiza conductas de\nlavado de manos repetidamente y progresivamente ha ido restringiendo sus salidas\npara evitar las numerosas situaciones que considera de potencial riesgo de\ncontaminación. ¿Cuál es el fenómeno psicopatológico subyacente básico?:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Obsesiones de contaminación.",
    "incorrect_answers": [
      "Ideas delirantes de contaminación.",
      "Fobia específica.",
      "Ideas sobrevaloradas de contaminación."
    ]
  },
  {
    "id": "242",
    "question": "En caso de Trastorno de Angustia con o sin agorafobia:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Hay que evitar el uso prolongado de Benzodiacepinas.",
      "Usar lo menos que pueda al alprazolam.",
      "Basar el tratamiento en psicoterapia y relajación."
    ]
  },
  {
    "id": "243",
    "question": "La ansiedad normal NO se diferencia de la patológica en que:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Afecta más al plano corporal.",
    "incorrect_answers": [
      "Es más leve.",
      "Tiene función adaptativa.",
      "Mejora el rendimiento."
    ]
  },
  {
    "id": "244",
    "question": "Los trastornos mentales más prevalentes en la población general son los\ntrastornos:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "De ansiedad.",
    "incorrect_answers": [
      "Depresivos.",
      "Psicóticos.",
      "De personalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "245",
    "question": "No es cierto en la neurobiología del trastorno de pánico:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Hipo sensibilidad prefrontal medial.",
    "incorrect_answers": [
      "Asimetrías interhemisféricas.",
      "Alteraciones en vías relacionadas con miedo condicionado: nivel prefrontal\n(angulado anterior, órbito-frontal), temporal, amigdalar, hipo y parahipocámpico.",
      "Hiperactivación resultante de amígdala."
    ]
  },
  {
    "id": "246",
    "question": "Las crisis de pánico NO se caracterizan por:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Duración breve (60 minutos).",
    "incorrect_answers": [
      "Ser intolerables",
      "Comienzo brusco e inopinado.",
      "Pueden cursar con un perfil cardiovascular u otro más caracterizado por mareo,\ninestabilidad, vértigo y síncope."
    ]
  },
  {
    "id": "247",
    "question": "El desarrollo de síntomas agorafóbicos en el contexto de un trastorno de\npánico NO se asocia a:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Un comienzo más tardío de los síntomas.",
    "incorrect_answers": [
      "Hasta el 70% de los pacientes con trastorno de pánico presentan cierta evitación\nfóbica.",
      "Mayor incidencia de otros trastornos fóbicos.",
      "Rasgos neuróticos infantiles."
    ]
  },
  {
    "id": "248",
    "question": "En el pronóstico del trastorno de pánico:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "El 50% presenta evolución crónica e incapacitante.",
      "Se asocia a mayor riesgo de enfermedad somáticas (ulcus, HTA.)",
      "El riesgo de morbilidad y muerte prematura, sobre todo cardiovascular, es 3 veces\nmayor."
    ]
  },
  {
    "id": "249",
    "question": "Sujetos que tienen el diagnóstico de trastorno de pánico ¿Con cuál de los\nsiguientes se presentarán con mayor frecuencia?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Fobias específicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastornos de control de los Impulsos.",
      "TEPT.",
      "Esquizofrenia."
    ]
  },
  {
    "id": "250",
    "question": "Sobre la cronología de la crisis de pánico es cierto:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "A y C son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Suele instaurarse en 10 minutos.",
      "Los síntomas se instauran paulatinamente.",
      "Dura habitualmente 20-30 minutos."
    ]
  },
  {
    "id": "251",
    "question": "Ordena de más a menos frecuente la clínica somatomorfo en la infancia:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Dolor abdominal, cefalea, mareos.",
    "incorrect_answers": [
      "Cefalea, palpitaciones, dolor abdominal.",
      "Dificultad de deglución, dolor abdominal, artralgias.",
      "Mareos, cefalea, marcha inestable."
    ]
  },
  {
    "id": "252",
    "question": "Según la teoría de Schwartz sobre los trastornos psicosomáticos:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Las personas con mayor efecto negativo están más predispuestas al distrés.",
    "incorrect_answers": [
      "El trastorno psicosomático ocurre al producirse una desregulación entre el cerebro y\nlos sistemas corporales.",
      "El estrés es una respuesta no específica del organismo.",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "253",
    "question": "El sistema de criterios Roma se desarrolló para clasificar los trastornos\nfuncionales:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Gastrointestinales.",
    "incorrect_answers": [
      "De la marcha.",
      "Urinarios.",
      "Todas las respuestas son falsas."
    ]
  },
  {
    "id": "254",
    "question": "Respecto a los trastornos somatomorfos, señale la afirmación incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La prevalencia en la adolescencia es 3 veces mayor en mujeres que en hombres.",
    "incorrect_answers": [
      "La prevalencia es igual en niños y niñas.",
      "No cumplen todos los criterios requeridos según las clasificaciones diagnóstica CIE\n10 o DSMIV/DSM 5.",
      "La belle indifference es infrecuente en niños."
    ]
  },
  {
    "id": "255",
    "question": "No diagnosticar un Tr. Somatomorfo da lugar a:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas las afirmaciones son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Una búsqueda compulsiva de diagnósticos médicos.",
      "Un alto costo sanitario.",
      "Riesgo de yatrogenia."
    ]
  },
  {
    "id": "256",
    "question": "El dolor abdominal en los trastornos somatomorfos es:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La expresión más frecuente en la edad infantil.",
    "incorrect_answers": [
      "Su localización más frecuente es en el hipocondrio izquierdo.",
      "No irradia a otro lugar.",
      "El patrón del dolor no tiende a ser variable en su horario y duración."
    ]
  },
  {
    "id": "257",
    "question": "¿En cuáles de los siguientes tipos de trastornos hay una enfermedad orgánica\nreal incluida por factores psicológicos?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Trastornos psicosomáticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastornos somatoformes.",
      "Trastornos facticio.",
      "Trastorno conversivo."
    ]
  },
  {
    "id": "258",
    "question": "En la teoría de las actitudes específicas de Grace y Graham se distinguen dos\ncomponentes de las actitudes. Señala el incorrecto:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Qué hace la persona.",
    "incorrect_answers": [
      "Qué siente la persona.",
      "Qué quiere hacer la persona.",
      "A y B son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "259",
    "question": "¿Cuál de las siguientes es la ubicación más frecuente de defectos imaginarios\nen pacientes con Trastorno Dismórfico Corporal?:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Nariz.",
    "incorrect_answers": [
      "Pene.",
      "Circunferencia abdominal.",
      "Ombligo."
    ]
  },
  {
    "id": "260",
    "question": "La presencia de conductas de hipervigilancia corporal, con aumento del\nescrutinio y focalización en sensaciones corporales desagradables, caracteriza\nsegún Barsky a las personas con un trastorno:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Hipocondríaco.",
    "incorrect_answers": [
      "De somatización.",
      "De pánico.",
      "De la conducta alimentaria."
    ]
  },
  {
    "id": "261",
    "question": "La siguiente definición “Síntomas neurológicos, que afectan a función motora\no sensorial, de origen psicológico” corresponde a:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Conversivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Psicosomático.",
      "Facticio.",
      "Simulación."
    ]
  },
  {
    "id": "262",
    "question": "¿Qué es la escala visual analógica (EVA)?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Es una medida de la percepción del dolor.",
    "incorrect_answers": [
      "Se utiliza para observar la conducta del dolor.",
      "Es una medida del uso de analgésia.",
      "Nos indica el patrón del dolor observable."
    ]
  },
  {
    "id": "263",
    "question": "Un indicador clínico que puede sugerir trastorno facticio vicario, es:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La madre o padre aceptan de buen grado exámenes complementarios, aún si son\ninvasivos y dolorosos.",
    "incorrect_answers": [
      "El paciente responde a tratamientos apropiados.",
      "Las observaciones médicas generan información compatible con los informes de los\npadres.",
      "Las exploraciones e investigaciones reiteradas de numerosos profesionales revelan\nun diagnóstico y una causa concluyente."
    ]
  },
  {
    "id": "264",
    "question": "En el DSM V el trastorno facticio está incluido dentro de:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Trastornos de síntomas somáticos y otros trastornos relacionados.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastornos disociativos.",
      "Otros problemas que puedan ser objeto de atención clínica.",
      "Trastornos relacionados con traumas y factores de estrés."
    ]
  },
  {
    "id": "265",
    "question": "En relación con los trastornos disociativos, indique la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los diferentes tipos tienen en común la dificultad de acceso inmediato a la estructura\ncompleta de la personalidad o al contenido mental en una u otra forma.",
    "incorrect_answers": [
      "Es poco importante el procesamiento de la información en el cerebro.",
      "Se mantiene en el área de la psicopatología para la cual, el mejor tratamiento es el\nfarmacológico.",
      "No tienen a penas historia en la psicopatología clásica."
    ]
  },
  {
    "id": "266",
    "question": "¿Cuál de los siguientes enunciados es correcto respecto a los trastornos\ndisociativos?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los síntomas fluctúan en relación al nivel de estrés.",
    "incorrect_answers": [
      "Los síntomas agudos suelen empeorar con tranquilizantes.",
      "Se produce una pérdida de memoria tanto de material relevante como irrelevante\n(episódica y semántica).",
      "La memoria a corto plazo está más deteriorada que la memoria a largo plazo."
    ]
  },
  {
    "id": "267",
    "question": "Señale la Incorrecta en relación al Trastorno Facticio:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "En el proceso diagnóstico y terapéutico del trastorno facticio las reacciones de\ncontratransferencia juegan un papel menor.",
    "incorrect_answers": [
      "La CIE 10 considera el trastorno facticio por poderes una forma de maltrato infantil\ny no como un trastorno.",
      "El trastorno psiquiátrico comórbido más frecuente en el trastorno facticio por\npoderes es un trastorno de la personalidad.",
      "La valoración de la motivación específica del paciente forma parte nuclear del\ndiagnóstico de trastorno facticio."
    ]
  },
  {
    "id": "268",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones NO es aplicable al Sd de Briquet?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Suele predominar la presentación monosintomática.",
    "incorrect_answers": [
      "Inicio antes de los 30 años.",
      "Se presenta en ambos sexos.",
      "No es infrecuente su asociación a intentos de suicidio."
    ]
  },
  {
    "id": "269",
    "question": "Diferentes autores han sugerido una posible etiopatogenia común entre el\ntrastorno por somatización y el:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "T. antisocial de la personalidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno narcisista de la personalidad.",
      "T. dependiente de la personalidad.",
      "T. límite de la personalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "270",
    "question": "¿Cuál se considera la primera línea de tratamiento en el Trastorno de\nconversión?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Psicoeducación sobre el diagnóstico.",
    "incorrect_answers": [
      "Psicoterapia cognitivo-conductual.",
      "Psicoterapia psicodinámica breve.",
      "Tratamiento farmacológico."
    ]
  },
  {
    "id": "271",
    "question": "En relación al tratamiento de la amnesia disociativa, señale la correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El terapeuta debe intentar restaurar los recuerdos perdidos lo antes posible.",
    "incorrect_answers": [
      "La terapia cognitiva no aporta beneficios.",
      "Los ISRS son el tratamiento somático de primera elección.",
      "La hipnosis está contraindicada."
    ]
  },
  {
    "id": "272",
    "question": "En el abordaje psicofarmacológico del T. de somatización:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Ninguna es correcta.",
    "incorrect_answers": [
      "El uso de ISRS logra mejorías evidentes en la calidad de vida de los pacientes a\nlargo plazo.",
      "Numerosos estudios constatan los beneficios del uso de antipsicóticos atípicos a\ndosis bajas ante las ideas sobrevaloradas y los delirios establecidos en un alto porcentaje\nde estos pacientes.",
      "Existen numerosos datos que avalan la efectividad del tratamiento con psicofármacos\naunque no haya otros trastornos concurrentes."
    ]
  },
  {
    "id": "273",
    "question": "En los trastornos somáticos es cierto en relación a la intervención:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Anime al paciente a tener un diario de síntomas.",
    "incorrect_answers": [
      "No es necesario hablar de los resultados de las pruebas orgánicas negativas\n(normales).",
      "Generalmente no aparecerá psicopatología comórbida.",
      "La curación de los síntomas es nuestro objetivo fundamental."
    ]
  },
  {
    "id": "274",
    "question": "En el tratamiento de los trastornos somáticos NO es cierto:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Hay que mantener al margen del plan de tratamiento al paciente para que no lo\nboicotee.",
    "incorrect_answers": [
      "Hay que evitar las pruebas diagnósticas innecesarias.",
      "Hay que ayudar al paciente a tolerar los síntomas e incrementar su funcionalidad más\nque intentar la eliminación d ellos mismos.",
      "Lo ideal sería programar visitas frecuentes pero breves para disminuir ansiedad y la\nnecesidad de traer síntomas para que la relación terapéutica se de"
    ]
  },
  {
    "id": "275",
    "question": "Señale la correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "No negar todas las pruebas médicas al paciente, pero solicitarlas valorando los\nbeneficios y los costes.",
    "incorrect_answers": [
      "La opción inicial de intervención en un trastornos somático es la farmacológica.",
      "La polifarmacia es imprescindible para abordar todos los síntomas.",
      "Los factores psicosociales no requieren una intervención concreta."
    ]
  },
  {
    "id": "276",
    "question": "En el Síndrome de Briquet:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La psicoterapia ha demostrado reducir costes en seguimiento, urgencias y reducción\nde la necesidad de hospitalización.",
    "incorrect_answers": [
      "Los síntomas neurológicos tienen un correlato orgánico específico.",
      "Los síntomas son provocados intencionalmente, por lo que dentro de las\nintervenciones hay que tener en cuenta las cuestiones legales implícitas.",
      "Es mejor que haya un equipo profesional y cada uno asuma las dolencias de un\nsistema concreto."
    ]
  },
  {
    "id": "277",
    "question": "En relación al tratamiento de los trastornos somáticos:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los pacientes suelen solicitar ellos mismos la intervención del psicólogo y/o\npsiquiatra.",
    "incorrect_answers": [
      "Las exploraciones físicas controladas y frecuentes por parte del médico ayuda a\ndisminuir. angustia del paciente y entender que se le toma en serio.",
      "La psicoterapia grupal e individual apenas aporta beneficios al tratamiento.",
      "Los ISRS son la elección farmacológica, que debe iniciarse desde el primer\nmomento."
    ]
  },
  {
    "id": "278",
    "question": "En la intervención del trastorno facticio:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Es necesario tener en cuenta los aspectos legales.",
    "incorrect_answers": [
      "El tratamiento farmacológico tiene un éxito en el 98% de los casos.",
      "Es importante confrontar abiertamente al paciente cuando no estamos de acuerdo con\nlo que plantea.",
      "Nunca hay psicopatología añadida subyacente."
    ]
  },
  {
    "id": "279",
    "question": "En la intervención del Trastorno de Munchausen por poderes:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Se debe realizar un informe para las Autoridades competentes en materia de\nprotección del menor.",
    "incorrect_answers": [
      "Lo más importante es mantener a la familia junta.",
      "La historia previa del paciente probablemente no nos aportará datos de interés.",
      "La intervención debe ser exclusivamente sanitaria."
    ]
  },
  {
    "id": "280",
    "question": "En su clasificación del trastorno de estrés postraumático (TEPT) ¿En qúe se\ndiferencia el DSM 5 del DSM IV?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "En el DSM 5, el TEPT se ha ubicado en un capítulo nuevo.",
    "incorrect_answers": [
      "En el DSM 5 el TEPT se ha ubicado con los trastornos disociativos.",
      "En el DSM 5, el TEPT se ha ubicado con los trastornos depresivos.",
      "En el DSM 5, el TEPT se ha ubicado en \"otros problemas que pueden ser objeto de\natención clínica\"."
    ]
  },
  {
    "id": "281",
    "question": "No es un grupo sintomático para el diagnóstico del TEPT según el DSM 5:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Embotamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Evitación.",
      "Cogniciones y ánimo negativos.",
      "Alerta."
    ]
  },
  {
    "id": "282",
    "question": "Entre la comorbilidad asociada a TEPT más frecuente en varones se\nencuentra:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Abuso-dependencia de alcohol y drogas.",
    "incorrect_answers": [
      "Episodio depresivo Mayor.",
      "Trastornos de conducta.",
      "Ansiedad social."
    ]
  },
  {
    "id": "283",
    "question": "La comorbilidad asociada al TEPT más frecuente en mujeres es:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Episodio depresivo mayor.",
    "incorrect_answers": [
      "Abuso-dependencia de alcohol y drogas.",
      "Trastornos de conducta.",
      "Fobias simples."
    ]
  },
  {
    "id": "284",
    "question": "No es un factor de riesgo para desarrollar TEPT tras la exposición al trauma:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Abusos o separación de los padres desde los 10 años.",
    "incorrect_answers": [
      "Antecedentes traumáticos similares.",
      "Rasgos de neuroticismo.",
      "Antecedentes psiquiátricos en familiares de primer rango."
    ]
  },
  {
    "id": "285",
    "question": "No se observa en el TEPT:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Cortisol elevado.",
    "incorrect_answers": [
      "Hiperrregulación de los opioides endógenos.",
      "Elevación CRF.",
      "Hiperactividad del sistema noradrenérgico (elevación CA)."
    ]
  },
  {
    "id": "286",
    "question": "Para el diagnóstico de TEPT se necesita una presencia de síntomas superior a:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Un mes.",
    "incorrect_answers": [
      "Una semana.",
      "Tres meses.",
      "Seis meses."
    ]
  },
  {
    "id": "287",
    "question": "Se asocia a un peor pronóstico del TEPT:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Secuelas.",
    "incorrect_answers": [
      "Inicio rápido de los síntomas.",
      "Duración breve de los síntomas.",
      "Edades intermedias de la vida."
    ]
  },
  {
    "id": "288",
    "question": "El TEPT en niños y adolescentes se caracteriza por:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Una prevalencia superior a la aparecida en adultos.",
      "Puede deberse a exposición indirecta del trauma.",
      "Los factores de riesgo son similares a los de los adultos."
    ]
  },
  {
    "id": "289",
    "question": "En relación al Trastorno de identidad disociativo, señale la afirmación falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Es rara la presencia de amnesia.",
    "incorrect_answers": [
      "La fuga disociativa es frecuente en el trastorno de identidad disociativo.",
      "Pueden presentarse síntomas neurológicos funcionales intermitentes.",
      "Pueden presentarse fenómenos de desrealización."
    ]
  },
  {
    "id": "290",
    "question": "En relación al Trastorno por despersonalización, señale la afirmación falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Durante los episodios puede perderse el sentido de realidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Los episodios de despersonalización son egodistónicos.",
      "El trastorno suele empezar entre los 15 y los 30 años.",
      "Muchos pacientes refieren distorsiones en la percepción del tiempo y del espacio."
    ]
  },
  {
    "id": "291",
    "question": "En relación a la Amnesia disociativa, señale la afirmación falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El cuadro suele desaparecer de modo gradual y la recuperación es generalmente\ncompleta.",
    "incorrect_answers": [
      "La información olvidada suele ser de naturaleza traumática o estresante.",
      "El paciente suele ser consciente de que ha perdido parte de sus recuerdos.",
      "Las personas que sufren este trastorno suelen ser fácilmente hipnotizables."
    ]
  },
  {
    "id": "292",
    "question": "De las siguientes, señale qué enfermedad debe descartarse antes de realizar un\ndiagnóstico de Trastorno de despersonalización.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Epilepsía.",
      "Trastorno de angustia.",
      "Enfermedades vasculares cerebrales."
    ]
  },
  {
    "id": "293",
    "question": "Señale cuál de las siguientes características no es propia de la pérdida de\nmemoria en la Amnesia disociativa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Habitualmente se acompaña de otros déficits cognitivos.",
    "incorrect_answers": [
      "La instauración suele ser abrupta.",
      "La capacidad para recordar material nuevo está preservada.",
      "Se pueden poner en evidencia beneficios primarios y secundarios."
    ]
  },
  {
    "id": "294",
    "question": "De las siguientes, señale la afirmación correcta en relación al tratamiento de la\namnesia disociativa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Las benzodiacepinas pueden resultar útiles.",
    "incorrect_answers": [
      "Es conveniente presionar a los pacientes para que recuerden.",
      "La hipnosis no tiene ninguna utilidad.",
      "El valproato es el tratamiento de elección."
    ]
  },
  {
    "id": "295",
    "question": "En relación al Trastorno de identidad disociativo, señale la afirmación\ncorrecta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "El curso clínico suele ser crónico y recidivante.",
      "Las mujeres tienden a presentar mayor número de identidades que los hombres.",
      "Los síntomas suelen ser menos manifiestos cuando el paciente tiene más de 40 años."
    ]
  },
  {
    "id": "296",
    "question": "En relación a la Fuga disociativa, señale la afirmación falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La mayoría de las fugas implican la asunción de una nueva identidad.",
    "incorrect_answers": [
      "El inicio suele asociarse a acontecimientos estresantes o traumáticos.",
      "Se documentan con mayor frecuencia episodios únicos.",
      "Durante el episodio el paciente suele presentar un comportamiento aparentemente\nnormal, y no llama la atención."
    ]
  },
  {
    "id": "297",
    "question": "En relación al Trastorno de identidad disociativo, señale la afirmación falsa.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La prevalencia es similar en todos los países.",
    "incorrect_answers": [
      "Los pacientes afectos de este trastorno suelen ser hipnotizables y vulnerables a la\nsugestión.",
      "A menudo el stress desencadena la transición de una identidad a otra.",
      "A menudo el stress desencadena la transición de una identidad a otra."
    ]
  },
  {
    "id": "298",
    "question": "De los siguientes trastornos, señale cuál puede incluirse en la categoría DSM-\n5 Otro trastorno disociativo especificado.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas pueden incluirse.",
    "incorrect_answers": [
      "Síndromes crónicos y recurrentes de síntomas disociativos mixtos.",
      "Reacciones disociativas agudas a sucesos estresantes.",
      "Trance disociativo."
    ]
  },
  {
    "id": "299",
    "question": "Señala qué criterio se considera de vulnerabilidad para desarrollar un\nTrastorno de la Conducta Alimentaria:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Tener antecedentes de sobrepeso u obesidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Tener más de 18 años.",
      "Ser hombre.",
      "Tener apoyo familiar."
    ]
  },
  {
    "id": "300",
    "question": "La siguiente definición “Trastorno de la conducta alimentaria que consiste en\nla obsesión por la comida sana” corresponde a:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Ortorexia.",
    "incorrect_answers": [
      "Vigorexia.",
      "Pregorexia.",
      "Megarexia."
    ]
  },
  {
    "id": "301",
    "question": "Indica el efecto que ha generado las medidas empleados durante la crisis\nsanitaria por COVID-19 en relación a los Trastornos de la Conducta Alimentaria?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Aumento de casos nuevos.",
    "incorrect_answers": [
      "Recaídas en los casos clínicamente estables.",
      "Empeoramiento en los casos activos.",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "302",
    "question": "¿Cuál de los siguientes fármacos ha mostrado una clara evidencia en el\ntratamiento de la Bulimia Nerviosa?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Fluoxetina.",
    "incorrect_answers": [
      "Citalopram.",
      "Sertralina.",
      "Olanzapina."
    ]
  },
  {
    "id": "303",
    "question": "¿Cuál de los siguientes criterios nos sirve para distinguir la Bulimia Nerviosa\nde la Anorexia Nerviosa?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El peso en la anorexia nerviosa siempre está por debajo de lo normal, mientras que\nen la bulimia puede ser normal o incluso ligeramente elevado.",
    "incorrect_answers": [
      "Los pacientes con anorexia no tienen conductas purgativas como el vómito, mientras\nque los pacientes con bulimia sí.",
      "En la bulimia se producen episodios de atracones y no ocurre así en la anorexia.",
      "Ninguna de las anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "304",
    "question": "Si hablamos de la valoración de los TCA mediante test, cuestionarios y\nentrevistas, indique la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La entrevista semiestructurada Eating Disorder Examination (EDE) con versión\nespañola destaca entre las utilizadas en anorexia nerviosa.",
    "incorrect_answers": [
      "Instrumentos de criba como el Eating Attitudes Test (EAT-40) proporcionan de forma\nsegura un diagnóstico preciso y seguro de los TCA.",
      "El SCOFF es un instrumento de criba de TCA validado en español que consta sólo de\n6 preguntas dicotómica (Sí/No).",
      "Para la insatisfacción corporal en la AN los cuestionarios autoaplicados BITE y\nBULIT son los más adecuados."
    ]
  },
  {
    "id": "305",
    "question": "Entre las enfermedades que pueden dar síntomas parecidos a los de la\nAnorexia Nerviosa NO se encuentra:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Enfermedad de Cushing.",
    "incorrect_answers": [
      "Diabetes.",
      "Tuberculosis.",
      "Enfermedad de Crohn."
    ]
  },
  {
    "id": "306",
    "question": "¿Cuál de los siguientes neurotransmisores y neuropéptidos NO se encuentran\nnormalmente aumentados en Anorexia Nerviosa?:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Dopamina.",
    "incorrect_answers": [
      "CRF.",
      "Colecistocinina.",
      "Neuropéptido Y."
    ]
  },
  {
    "id": "307",
    "question": "¿Cuál NO es criterio de hospitalización en los casos de Anorexia Nerviosa?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Índice talla/creatinina > 60%.",
    "incorrect_answers": [
      "Bajada de peso persistente (25-30%) en menos de 3 meses o un porcentaje mayor en\nforma progresiva.",
      "Albúmina sérica < 2,5 ml transferrina <100 mg/dl.",
      "Trastornos hidroelectrolíticos severos (hipopotasemia, hipofosfatemia)."
    ]
  },
  {
    "id": "308",
    "question": "¿Cuál de los siguientes \"Trastornos de Personalidad\" (de acuerdo al DSM-V)\nno puede ser diagnosticado en una persona menor de 18 años?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Trastorno de Personalidad Antisocial.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno de Personalidad Borderline.",
      "Trastorno de Personalidad Esquizoide.",
      "Trastorno de Personalidad Histriónico."
    ]
  },
  {
    "id": "309",
    "question": "En la evaluación proyectiva de la personalidad se pueden utilizar los\nsiguientes test EXCEPTO uno. Señale cuál:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Inventario Multifásico de la Personalidad de Minnesota.",
    "incorrect_answers": [
      "Test de Rorschach.",
      "Prueba de las frases incompletas.",
      "Historia de un dibujo."
    ]
  },
  {
    "id": "310",
    "question": "En el Trastorno de Personalidad Evitativo:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La CIE-10 emplea el término trastorno de la personalidad ansiosa.",
    "incorrect_answers": [
      "Estas personas son extremadamente sensibles al rechazo y no pueden vivir aislados\nsocialmente.",
      "Son tímidas y asociales.",
      "Su prevalencia es del 10 al 20 por ciento de la población."
    ]
  },
  {
    "id": "311",
    "question": "Según la CIE 10, ¿Cuál de los siguientes NO es criterio diagnóstico del\ntrastorno de inestabilidad emocional de la personalidad?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Sugestibilidad y facilidad para dejarse influir por los demás.",
    "incorrect_answers": [
      "Marcada predisposición a actuar de modo impulsivo.",
      "Mínima capacidad de planificación.",
      "Ánimo inestable y caprichoso."
    ]
  },
  {
    "id": "312",
    "question": "En relación a los trastornos de la personalidad, ¿cuál de las siguientes\nrespuestas es FALSA?:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Hay elevación de 5-hidroxiindolacético en personas impulsivas y agresivas.",
    "incorrect_answers": [
      "Tienen un curso prolongado, son egosintónicos y aloplásticos.",
      "La disocialidad se relaciona con actos médico-legales, igual que la depresión y\ntentativas de suicidio con las personalidades límites o la somatización con la\npersonalidad histriónica.",
      "La sociabilidad se ha asociado a concentraciones bajas de monoaminoxidasa\nplaquetaria."
    ]
  },
  {
    "id": "313",
    "question": "De las siguientes dimensiones de personalidad ¿cuál no cambia con el\nenvejecimiento?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Estilos de defensa.",
    "incorrect_answers": [
      "Extraversión.",
      "Lugar de control.",
      "Estilos cognitivos."
    ]
  },
  {
    "id": "314",
    "question": "Señale la afirmación correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El trastorno esquizotípico se diagnostica con frecuencia en mujeres con el Sd de X\nfrágil.",
    "incorrect_answers": [
      "El trastorno de personalidad sádica según DSM 5 debe estar motivada por el deseo\nde obtener excitación sexual.",
      "Las neoplasias cerebrales y los ACV en lóbulos frontales y temporales son las causas\nmás frecuentes de cambios de personalidad debidos a afección médica.",
      "El psiquiatra debe procurar un trato de favor a pacientes con trastorno narcisista de la\npersonalidad según la Guía de buenas prácticas de la OMS 1999."
    ]
  },
  {
    "id": "315",
    "question": "NO es criterio diagnóstico de trastorno histriónico de la personalidad:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Comportamiento, actitud o amenazas recurrentes de suicidio y conductas autolesivas.",
    "incorrect_answers": [
      "Presentar cambios rápidos y expresión plana de emociones.",
      "Tiene un estilo de hablar que se basa excesivamente en las expresiones y carece de\ndetalles.",
      "Es sugestionable, fácilmente impresionable por las circunstancias."
    ]
  },
  {
    "id": "316",
    "question": "Según la CIE 10 ¿Cuál de las siguientes opciones NO caracterizan al trastorno\nparanoide de la personalidad?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Poco interés por relaciones sexuales.",
    "incorrect_answers": [
      "Sensibilidad excesiva a contratiempos y desaires.",
      "Predisposición a celos patológicos.",
      "Predisposición a sentirse excesivamente importante, puesta de manifiesto por una\nactitud autorreferencial constante."
    ]
  },
  {
    "id": "317",
    "question": "Dentro de los subgrupos de trastornos de la personalidad propuestos por\nCloninger y Siever se consideran trastornos del self todos menos:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Paranoide.",
    "incorrect_answers": [
      "Límite.",
      "Esquizoide.",
      "Antisocial."
    ]
  },
  {
    "id": "318",
    "question": "¿Cuál de los siguientes aspectos resulta clave para precisar el diagnóstico de\njuego patológico en un paciente?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Si apuesta en el juego y miente para esconder su conducta.",
    "incorrect_answers": [
      "Si presenta una conducta de juego habitual.",
      "Si utiliza el juego como una forma de distracción.",
      "Si piensa que puede ganar dinero o hacerse rico a través del juego."
    ]
  },
  {
    "id": "319",
    "question": "Según la CIE 10, ¿Cuál de los siguientes NO se considera un trastorno de los\nhábitos y del control de los impulsos? Señálelo:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Travestismo no fetichista.",
    "incorrect_answers": [
      "Ludopatía.",
      "Tricotilomanía.",
      "Cleptomanía."
    ]
  },
  {
    "id": "320",
    "question": "En el actual concepto del trastorno explosivo intermitente, según DSM 5:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La edad cronológica o grado de desarrollo debe ser de al menos 6 años.",
    "incorrect_answers": [
      "Los arrebatos agresivos requeridos deben ser físicos.",
      "La prevalencia recogida en los estudios es similar en diferentes localizaciones\ngeográficas.",
      "Las respuestas anteriores son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "321",
    "question": "¿Cuál de los siguientes trastornos NO se encuentra enmarcado en el capítulo\nde los trastornos disruptivos, del control de los impulsos y las conductas en el\nactual DSM 5?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Ludopatía.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno negativista desafiante.",
      "Cleptomanía.",
      "Piromanía."
    ]
  },
  {
    "id": "322",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta en relación con la tricotilomanía:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El comienzo a edades tempranas se asocia con peor pronóstico y tendencia a la\ncronificación.",
    "incorrect_answers": [
      "Las primeras descripciones datan del siglo XIX.",
      "La prevalencia estimada a lo largo de la vida podría alcanzar el 3,3 % en mujeres y el\n1,5 % en hombres.",
      "La comorbilidad asociada sugiere cierto solapamiento con el TOC, pero no más que\nel resto de los trastornos impulsivos."
    ]
  },
  {
    "id": "323",
    "question": "Ante el diagnóstico de cleptomanía tenemos que realizar el diagnóstico\ndiferencial con los siguientes trastornos, a excepción de:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Trastorno obsesivo compulsivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Manía aguda.",
      "Esquizofrenia.",
      "Trastorno de personalidad antisocial."
    ]
  },
  {
    "id": "324",
    "question": "Señale la incorrecta en relación a los trastornos del control de los impulsos:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Después de ejecutar la acción no hay arrepentimiento, autorreproches o culpa.",
    "incorrect_answers": [
      "Incapacidad para resistirse a la tentación de llevar a cabo la acción, que perjudica al\nindividuo o a otras personas.",
      "Antes de llevar a cabo la acción aparece un aumento de activación.",
      "Durante el acto impulsivo, se experimenta placer, liberación o gratificación."
    ]
  },
  {
    "id": "325",
    "question": "¿Cuál de los siguientes trastornos NO se encuentra clasificado en DSM 5 en el\napartado ¿Trastornos disruptivos, del control de impulsos y de la conducta?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Juego patológico.",
    "incorrect_answers": [
      "Cleptomanía.",
      "Trastorno explosivo intermitente.",
      "Piromanía."
    ]
  },
  {
    "id": "326",
    "question": "Según CIE 10, ¿Cuál de las afirmaciones no caracteriza al trastorno disocial\nde la personalidad?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Fomentar o permitir que otras personas asuman responsabilidades importantes de la\npropia vida.",
    "incorrect_answers": [
      "Marcada predisposición a culpar a los demás o a ofrecer racionalizaciones\nverosímiles del comportamiento conflictivo.",
      "Muy baja tolerancia a la frustración o bajo umbral para descargas de agresividad,\ndando lugar incluso a un comportamiento violento.",
      "Incapacidad para mantener relaciones personales duraderas."
    ]
  },
  {
    "id": "327",
    "question": "En los síndromes culturales:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Se acepta el término \"síndrome cultural\" para los signos y síntomas de trastorno\nmental inadaptado, con una base cultural.",
    "incorrect_answers": [
      "El término se acuñó para nombrar patrones no recurrentes e inespecíficos de\ncomportamiento aberrante y experiencias perturbadoras.",
      "Las personas comparten sus experiencias y manejan el padecimiento a través de\nsímbolos y significados poco comunes.",
      "Los pacientes no internalizan esa visión del mundo durante el proceso de adquisición\nde la cultura."
    ]
  },
  {
    "id": "328",
    "question": "El síndrome cultural consistente en hipersensibilidad al terror súbito,\nacompañado de ecolalia, ecopraxia, obediencia a la autoridad y comportamiento\ndisociativo o anormal, es conocido como:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Latah.",
    "incorrect_answers": [
      "Dhat.",
      "Koro.",
      "Shenjing Shuaiuro."
    ]
  },
  {
    "id": "329",
    "question": "Señale la correcta respecto al “Amok”:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Se trata de un ataque indiscriminado de homicidio en masa. El individuo presenta un\nestado similar al disociativo, durante el cual empieza a correr sin cesar destrozando todo\nlo que encuentra a su paso.",
    "incorrect_answers": [
      "Es el miedo a la muerte súbita propia o de familiares, asociado a la creencia de que\npuede acontecer por ruptura de algún tabú, por una maldición o actos de brujería.",
      "Es característico de la cultura mediterránea y se da sobre todo en niño y mujeres. Se\natribuye a capacidad o poder que tienen algunas personas en la mirada causando el mal\na la persona envidiada.",
      "Se trata de un síndrome cuyo síntoma principal es el pánico agudo o reacción de\nansiedad, a causa del miedo a la retracción de genitales."
    ]
  },
  {
    "id": "330",
    "question": "Entre los síndromes más conocidos asociados a la cultura nos encontramos el\nPibloktoq. Señale la correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Es conocido también como \" histeria ártica\".",
    "incorrect_answers": [
      "Es más frecuente en hombres.",
      "Incluye un frenesí homicida, seguido de somnolencia y amnesia.",
      "Expresa una forma de fobia social extrema, asociada a la cultura."
    ]
  },
  {
    "id": "331",
    "question": "Mujer de 45 años de Shangai que presenta alteración en la memoria reciente y\nen la atención, con irritabilidad, pérdida de apetito e insomnio de varias semanas\nde evolución. La paciente relata sensación de agotamiento físico y mental de larga\ndata, astenia, disfunción sexual y cefaleas holocraneales de repetición. Examen\norgánico anodino (descartan patología neurológica). ¿Cuál sería el diagnóstico a\nplantear?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Shenjing Shuairuo.",
    "incorrect_answers": [
      "Amok.",
      "Hwa-Byung.",
      "Taijin Kyofusho."
    ]
  },
  {
    "id": "332",
    "question": "De entre los siguientes síntomas, señale cuál sería más improbable encontrar\nen un episodio maníaco:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Aumento de las necesidades del sueño.",
    "incorrect_answers": [
      "Distraibilidad.",
      "Verborrea.",
      "Grandiosidad."
    ]
  },
  {
    "id": "333",
    "question": "Un paciente de 50 años de edad con diagnóstico de trastorno bipolar tipo I,\nque desde hace cuatro semanas, y tras abandono del tratamiento de\nmantenimiento, presenta sintomatología compatible con un episodio mixto\n(destacando la presencia de depresión agitada e ideación autolítica), ¿cuál de las\nsiguientes propuestas terapéuticas sería la más aconsejable como tratamiento\nagudo?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Tratamiento con olanzapina y valproato.",
    "incorrect_answers": [
      "Tratamiento con clomipramina y litio.",
      "Tratamiento con fluoxetina y valproato.",
      "Tratamiento con haloperidol a dosis elevadas y carbamaze-pina."
    ]
  },
  {
    "id": "334",
    "question": "Paciente diagnosticado de trastorno bipolar que acude a urgencias\npresentando ataxia, confusión, disartria y síntomas neurológicos focales. Debemos\nsospechar intoxicación por:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Litio.",
    "incorrect_answers": [
      "Ácido valproico.",
      "Carbamacepina.",
      "Lamotrigina."
    ]
  },
  {
    "id": "335",
    "question": "La frecuencia de aparición de episodios depresivos mayores es:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El doble en mujeres que en hombres.",
    "incorrect_answers": [
      "Igual en hombres que en mujeres.",
      "El triple en hombres que en mujeres.",
      "El doble en hombres que en mujeres."
    ]
  },
  {
    "id": "336",
    "question": "Un hombre de 55 años con antecedentes de dependencia del alcohol y\nesquizofrenia es llevado a urgencias por delirios francos y alucinaciones visuales.\n¿Cuál de las siguientes no sería una posibilidad diagnóstica para incluir en el\ndiagnóstico diferencial?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Trastorno límite de la personalidad con características psicóticas.",
    "incorrect_answers": [
      "Esquizofrenia.",
      "Trastorno psicótico inducido por sustancias/medicamentos.",
      "Dependencia al alcohol."
    ]
  },
  {
    "id": "337",
    "question": "Un hombre de 32 años se presenta perturbado y agitado en urgencias. Dice\nque su hermana ha muerto en accidente de tráfico durante un viaje a Sudamérica.\nCuando se le pregunta que cómo se ha enterado, replica que estaba muy unido a\nella y que «simplemente lo sabe». Tras ser puesto en contacto telefónico con su\nhermana, que se encontraba todavía de viaje en compañía de unos amigos, el\nhombre se siente aliviado al saber que está viva. ¿Cuál de las siguientes\ndescripciones se ajusta mejor a su presentación clínica?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "No tenía una creencia delirante porque rectificó ante las nuevas evidencias.",
    "incorrect_answers": [
      "Tenía una creencia delirante porque creía que era verdad sin tener garantías.",
      "Sufría un delirio de grandeza porque creía que podía conocer cosas que ocurrían a\nmucha distancia.",
      "Sufría un delirio nihilista porque aludía a una catástrofe falsa, imaginaria."
    ]
  },
  {
    "id": "338",
    "question": "Un hombre de 64 años que lleva viudo tres meses se presenta en urgencias por\nconsejo de su médico de atención primaria, al que le ha contado que escucha la voz\nde su difunta esposa, que le llama por su nombre cuando mira fotografías antiguas\ny, a veces, cuando se está quedando dormido. Su médico le dice que está teniendo\nun episodio psicótico y que le tiene que evaluar un psiquiatra. ¿Cuál de las\nsiguientes afirmaciones explica de modo correcto por qué estas experiencias no se\nconsideran psicóticas?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "B y C.",
    "incorrect_answers": [
      "La voz que escucha es de un miembro de la familia.",
      "La experiencia ocurre cuando se está quedando dormido.",
      "Puede invocar su voz con ciertas actividades."
    ]
  },
  {
    "id": "339",
    "question": "Un estudiante universitario de 19 años es llevado en ambulancia a urgencias a\npetición del supervisor de su residencia universitaria. Este refiere que el estudiante\nse había aislado, caminaba de un lado a otro en su habitación y no respondía a las\npreguntas. En urgencias, el paciente se agacha y se pone en cuclillas, y comienza a\nemitir ruidos de ladridos en momentos aparentemente aleatorios. El examen de\norina es negativo y los resultados de todos los análisis están dentro de rangos\nnormales. ¿Cuáles la mejor descripción de estos síntomas?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Conducta catatónica.",
    "incorrect_answers": [
      "Delirio animal (el paciente cree que es un perro).",
      "Rabia explosiva intermitente.",
      "Postura paranoide que le lleva a protegerse de una agresión."
    ]
  },
  {
    "id": "340",
    "question": "Una estudiante universitaria de 19 años es llevada a urgencias por su familia a\npesar de sus objeciones. Hace tres meses, comenzó repentinamente a sentirse\n«rara», y regresó a casa desde la universidad porque no podía concentrarse. Dos\nsemanas después de regresar a casa, comenzó a oír voces que le decían que era una\n«pecadora» y que debía arrepentirse. Aunque nunca ha sido una persona religiosa,\nahora cree que debe arrepentirse, pero no sabe cómo, y se siente confundida. Lleva\na cabo sus actividades cotidianas a pesar de las alucinaciones auditivas y de los\ndelirios actuales, y se muestra emocionalmente reactiva en la evaluación. ¿Qué\ndiagnóstico se ajusta mejor a esta presentación clínica?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Trastorno esquizofreniforme con características de buen pronóstico (provisional).",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno esquizofreniforme sin características de buen pronóstico (provisional).",
      "Trastorno esquizofreniforme con características de buen pronóstico.",
      "Trastorno esquizofreniforme sin características de buen pronóstico."
    ]
  },
  {
    "id": "341",
    "question": "Un estudiante universitario de 24 años es llevado al servicio de urgencias por\nel equipo sanitario universitario. Unas semanas antes había sufrido un accidente\nde tráfico a consecuencia del cual uno de sus amigos, gravemente herido, murió en\nsus brazos. El chico no ha salido de su habitación ni se ha duchado en las últimas\ndos semanas. Ha comido muy poco, y dice que los extraterrestres le han señalado\npara abducirle y que puede oír sus transmisiones por radio. Nada parece\nconvencerle de que esta abducción no ocurrirá o de que las transmisiones no son\nreales. ¿Cuál de los siguientes diagnósticos (y justificaciones) es el más apropiada\npara este chico?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Trastorno psicótico breve con un factor de estrés notable, porque los síntomas\ncomenzaron tras un trágico accidente de tráfico.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno psicótico breve sin un factor de estrés notable, porque el contenido de la\npsicosis no se relaciona con el accidente.",
      "Trastorno del espectro de la esquizofrenia no especificado y otro trastorno psicótico,\nporque se necesita más información.",
      "Trastorno esquizofreniforme, porque hay síntomas psicóticos, pero no un cuadro\nclínico completo de esquizofrenia."
    ]
  },
  {
    "id": "342",
    "question": "Un hombre de 26 años es trasladado a la unidad de urgencias al sufrir\nrepentinamente un agudo ataque de pánico. No tiene antecedentes de trastorno de\npánico, pero refiere haber tomado a primera hora del día, para aliviar un\nresfriado, algunas dosis de un medicamento caducado. ¿Cuál de las siguientes\ncaracterísticas clínicas, si se presentaran en este caso, podrían ayudar a confirmar\nun diagnóstico de trastorno de ansiedad inducido por sustancias/medicamentos?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Ausencia de antecedentes de trastorno de ansiedad o síntomas de pánico.",
    "incorrect_answers": [
      "Sintomatología moderada y sin repercusión funcional.",
      "Síntomas que persisten durante un largo tiempo después del uso de la sustancia o\nmedicamento.",
      "Síntomas más acusados de lo que sería esperable de la sustancia."
    ]
  },
  {
    "id": "343",
    "question": "Una mujer de 25 años de edad con asma se pone extremadamente ansiosa\ncuando padece una infección respiratoria de vías altas. Se presenta en el servicio de\nurgencias con quejas de no poder respirar. Una vez allí, comienza a hiperventilar y\nrefiere encontrarse muy mareada. La hiperventilación le hace fatigarse, y la\nevaluación médica revela que está reteniendo dióxido de carbono, por lo que se\nhace necesario ingresarla. La mujer niega cualquier otro síntoma aparte de la\nansiedad. ¿Cuál es el diagnóstico más apropiado?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Factores psicológicos que influyen en otras afecciones médicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno de estrés agudo.",
      "Trastorno de ansiedad generalizada.",
      "Trastorno adaptativo con ansiedad."
    ]
  },
  {
    "id": "344",
    "question": "Un chico de 19 años de edad es llevado a la sala de urgencias por su familia\ncon un inicio agudo de hemoptisis. Aunque él niega cualquier papel en la génesis\ndel síntoma, en la sala de espera se observa que subrepticiamente inhala una\nsolución que le provoca tos violenta. Al hacérselo notar, acaba reconociendo su\nacción, pero explica que una vez oyó la voz de un ángel que le daba instrucciones\npara purificarse a sí mismo para una misión divina por la que recibirá una\nrecompensa celestial. Por ello, estaba tratando de borrar todos los «vapores malos»\nde sus pulmones, pero se veía obligado a guardar el secreto. ¿Por qué no se\nconsiderará que este paciente presenta un trastorno ficticio?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La presencia de una enfermedad psicótica que explica mejor los síntomas excluye el\ndiagnóstico de trastorno ficticio.",
    "incorrect_answers": [
      "Las consecuencias de prácticas religiosas o culturales normativas están exentas de\nser consideradas enfermedades facticias.",
      "El trastorno facticio se produce casi exclusivamente en mujeres.",
      "Se necesitan casos repetidos de simulación de la enfermedad para un diagnóstico de\ntrastorno facticio."
    ]
  },
  {
    "id": "345",
    "question": "De las siguientes, señale la falsa en relación a las características que\ncomparten las diversas escuelas del psicoanálisis.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Rechazo del determinismo.",
    "incorrect_answers": [
      "Causalidad múltiple de la conducta dada.",
      "Énfasis en lo inconsciente.",
      "Papel del conflicto en el origen de la neurosis."
    ]
  },
  {
    "id": "346",
    "question": "En el psicoanálisis freudiano, señale cuál de los siguientes se considera un\ndeterminante de la naturaleza de los síntomas neuróticos.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La calidad y cantidad de la vida instintiva.",
      "La madurez del sistema defensivo del individuo.",
      "Las elaboraciones impuestas por las sanciones del superyo."
    ]
  },
  {
    "id": "347",
    "question": "Todos los siguientes son rasgos diferenciadores de la Psicoterapia\npsicoanalítica frente a Psicoanálisis clásico, menos uno, señale cual.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Rechazo de la utilidad de la trasferencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Tratamiento más breve.",
      "Énfasis en la solución de problemas.",
      "Establecimiento de un foco terapéutico."
    ]
  },
  {
    "id": "348",
    "question": "Señale qué autor se considera fundador de la denominada Terapia centrada el\ncliente.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Carl Rogers.",
    "incorrect_answers": [
      "Ludwig Winsbanger.",
      "Abraham Maslow.",
      "Ninguno de ellos."
    ]
  },
  {
    "id": "349",
    "question": "Uno de los siguientes autores no se considera relacionado con los teóricos de la\nTerapia de conducta, señale cual:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "C. Robert Clonninger.",
    "incorrect_answers": [
      "B. F. Skinner.",
      "Joseph Wolpe.",
      "Albert Bandura."
    ]
  },
  {
    "id": "350",
    "question": "En relación a las características esenciales de la Terapia de conducta, señale la\ncorrecta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se centra en el aquí y ahora.",
      "Asume que las conductas desadaptadas son adquiridas a través del aprendizaje.",
      "Acentúa el valor del apoyo empírico o científico de sus teorías y aplicaciones\ntécnicas."
    ]
  },
  {
    "id": "351",
    "question": "De las siguientes, todas son técnicas propias de la Terapia de conducta, salvo\nuna, señale cuál.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Sugestión.",
    "incorrect_answers": [
      "Reforzamiento positivo.",
      "Extinción.",
      "Desensibilización."
    ]
  },
  {
    "id": "352",
    "question": "Señale cuál de los siguientes no es uno de los procesos cognitivos que\ncontribuyen, según Beck (1972), a perpetuar el estado depresivo.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Identificación proyectiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Razonamiento dicotómico.",
      "Sobre generalización.",
      "Inferencia arbitrara."
    ]
  },
  {
    "id": "353",
    "question": "Todas las siguientes son características propias de la Terapia cognitivoconductual,\nsalvo una de ellas, señale cuál.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Tiene por objetivo general la mejora del rendimiento cognitivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Intervenciones activas y muy estructuradas.",
      "Uso de experiencias graduales en vivo.",
      "Actitud educativa."
    ]
  },
  {
    "id": "354",
    "question": "La teoría triangular del amor de Sternberg (1988) caracteriza el amor en una\nrelación interpersonal según tres componentes diferentes, señale la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Intimidad, pasión y compromiso.",
    "incorrect_answers": [
      "Sexualidad, apego y fidelidad.",
      "Pasión, apego y compromiso.",
      "Sexualidad, apego e intimidad."
    ]
  },
  {
    "id": "355",
    "question": "Señale cuál de las siguientes pruebas diagnósticas es útil para evaluar una\npareja que acude a terapia:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Cualquiera de ellas.",
    "incorrect_answers": [
      "Escala de ajuste diádico (DAS) (Spainer 1976).",
      "Inventario de satisfacción marital revisado (MSI) (Snyder 1981).",
      "Cuestionario de creencias sobre el cambio (Beck 1988)."
    ]
  },
  {
    "id": "356",
    "question": "Según Jacobson y Christensen (1996), los posibles patrones de interacción\ndestructivos en la pareja son:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Son ciertas la a y la b.",
    "incorrect_answers": [
      "La evitación mutua, en el que ambos evitan enfrentarse al conflicto.",
      "La interacción negativa mutua, en el que ambos se atacan reiteradamente.",
      "La comunicación ineficaz."
    ]
  },
  {
    "id": "357",
    "question": "Señale cuál de las siguientes es una característica nuclear de los celos\npatológicos.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas lo son.",
    "incorrect_answers": [
      "Ausencia de una causa real desencadenante.",
      "El carácter extraño de las sospechas.",
      "Supone una reacción irracional del sujeto que puede asociarse a pérdida del control\nde las conductas sobre la pareja."
    ]
  },
  {
    "id": "358",
    "question": "En relación a la terapia sistémica, son modos de comunicación disfuncionales\ndentro de la familia todos salvo uno de los siguientes.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Dependencia tiránica.",
    "incorrect_answers": [
      "Escalada simétrica.",
      "Complementariedad rígida.",
      "Doble vínculo."
    ]
  },
  {
    "id": "359",
    "question": "De los siguientes, todos menos uno son modelos reconocidos de terapia\nsistémica.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Asertivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Estratégico.",
      "Multigeneracional.",
      "Psicodinámico."
    ]
  },
  {
    "id": "360",
    "question": "En el contexto de la terapia sistémica, señale cuál de las siguientes variables\nrelacionadas con el terapeuta incide de forma clara en el éxito terapéutico.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Uso apropiado del humor.",
    "incorrect_answers": [
      "Distancia afectiva.",
      "Atención flotante.",
      "Expresión franca de las propias emociones."
    ]
  },
  {
    "id": "361",
    "question": "En el contexto de la terapia de grupo, señale la afirmación falsa sobre la\ntécnica de role- playing.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Supone un adiestramiento de la capacidad para fingir de modo adaptativo.",
    "incorrect_answers": [
      "Su eficacia goza de sobrado apoyo empírico.",
      "Tiene por objetivo intensificar la conciencia de sentimientos y actitudes.",
      "Tiene por objetivo mejorar las capacidades asertivas."
    ]
  },
  {
    "id": "362",
    "question": "En el contexto de la terapia de grupo, señale la afirmación falsa sobre la\ncoterapia.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Suele conducir a polarizaciones entre los miembros del grupo.",
    "incorrect_answers": [
      "La principal desventaja es la posibilidad de rivalidad entre los terapeutas.",
      "El desacuerdo entre los coterapeutas solo es contraproducente solo si ocurre en las\nprimeras sesiones.",
      "El coliderazgo es ideal cuando un miembro necesita al mismo tiempo ser\nconfrontado y apoyado."
    ]
  },
  {
    "id": "363",
    "question": "El fármaco más utilizado en psiquiatría fuera de ficha técnica es:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Olanzapina.",
    "incorrect_answers": [
      "Haloperidol.",
      "Sertralina.",
      "Alprazolam."
    ]
  },
  {
    "id": "364",
    "question": "Las benzodiacepinas se pueden utilizar en:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno de ansiedad generalizada.",
      "TOC.",
      "Crisis de pánico."
    ]
  },
  {
    "id": "365",
    "question": "Sobre las intoxicaciones por psicofármacos:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Las accidentales son poco frecuente (10%).",
      "Las voluntarias son las más frecuentes (90%).",
      "BZD, ATD, AINES son los más usados en las voluntarias."
    ]
  },
  {
    "id": "366",
    "question": "¿Qué antidepresivos NO altera la función sexual?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Bupropion.",
    "incorrect_answers": [
      "Fluoxetina y paroxetina.",
      "Sertralina.",
      "Citalopram y escitalopram."
    ]
  },
  {
    "id": "367",
    "question": "El antagonismo de D2 en la vía nigroestriada NO produce:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Alteraciones hormonales.",
    "incorrect_answers": [
      "Hipofunción dopaminérgica.",
      "Síndrome extrapiramidal.",
      "Discinesia."
    ]
  },
  {
    "id": "368",
    "question": "El antagonismo dopaminérgico de la vía tuberoinfundibular NO produce:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Parkinsonismo.",
    "incorrect_answers": [
      "Amenorrea y PRL alta.",
      "Osteopenia.",
      "Ginecomastia."
    ]
  },
  {
    "id": "369",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es falsa?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los APS atípicos dan más síntomas negativos.",
    "incorrect_answers": [
      "Los APS atípicos bloquean los receptores D2.",
      "Los APS típicos dan más síntomas negativos.",
      "Los APS atípicos o de segunda generación bloquean R D2 y 5HT."
    ]
  },
  {
    "id": "370",
    "question": "El bloqueo de la serotonina de los APS atípicos produce:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Aumento de peso.",
    "incorrect_answers": [
      "Discinesia.",
      "Distonía.",
      "Acatisia."
    ]
  },
  {
    "id": "371",
    "question": "El bloqueo de la acetilcolina (muscarínico) de los APS produce:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Visión borrosa y aumento de PIO.",
      "Retención de orina y sequedad de boca.",
      "Estreñimiento y problemas de memoria."
    ]
  },
  {
    "id": "372",
    "question": "El bloqueo de alfa-1 adrenérgico de los APS produce:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Hipertensión.",
    "incorrect_answers": [
      "Hipotensión, mareo e impotencia.",
      "Taquicardia.",
      "Priapismo."
    ]
  },
  {
    "id": "373",
    "question": "Señalar la respuesta correcta en relación al síndrome neuroléptico maligno:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los factores de riesgo son: agitación aguda, juventud, sexo masculino, incapacidad\nneurológica previa, enfermedad fí- sica, deshidratación, aumento rápido de la dosis de\nantipsicótico, administración de fármacos de alta potencia y de preparados\nintramusculares.",
    "incorrect_answers": [
      "Se caracteriza por una triada característica: hipertensión arterial, convulsiones y\nsudoración profusa.",
      "Los factores de riesgo son: edad avanzada, sexo femenino y diagnóstico de trastorno\nafectivo simultáneo.",
      "La asociación de Litio al tratamiento antipsicótico disminuye la probabilidad de que\nse produzca un síndrome neuroléptico maligno."
    ]
  },
  {
    "id": "374",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes antipsicóticos sería de elección en una persona con\ndiagnóstico de enfermedad de Parkinson y síntomas psicóticos?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "C lozapina.",
    "incorrect_answers": [
      "Olanzapina.",
      "Risperidona.",
      "Haloperidol."
    ]
  },
  {
    "id": "375",
    "question": "Señale cuál de los enunciados siguientes respecto a la\nagomelatina es FALSO:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La eficacia antidepresiva se consigue a dosis de 75-100 mgr/día.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un potente agonista de los receptores melatoninérgicos MT1 y MT2, así como un\nantagonista de los receptores serotoninérgicos 5-HT 2c.",
      "Mejora el sueño sin producir sedación diurna.",
      "No se han descrito efectos secundarios de tipo sexual, ni efectos adversos cardíacos,\nni ganancia de peso, ni síndrome de abstinencia."
    ]
  },
  {
    "id": "376",
    "question": "De los siguientes neurolépticos atípicos, hay uno que se considera que tiene un\nmenor o nulo efecto sobre los niveles de prolactina en sangre. Identifíquelo:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Quetiapna.",
    "incorrect_answers": [
      "Olanzapina.",
      "Risperidona.",
      "Paliperidona."
    ]
  },
  {
    "id": "377",
    "question": "En una depresión moderada-grave si la respuesta al primer tratamiento con\nISRS es insuficiente, respecto al tratamiento farmacológico se recomienda:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Investigar la adhesión al tratamiento y, si es correcta, cambiar a otro ISRS o a\nVenlafaxina.",
    "incorrect_answers": [
      "Añadir un antipsicótico a pequeñas dosis u otro antidepresivo como mianserina o\nmirtazapina.",
      "Cambiar a un tricíclico.",
      "Cambiar a otro ISRS y combinar el tratamiento con ejercicio físico pautado."
    ]
  },
  {
    "id": "378",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones respecto a los hallazgos de laboratorio del\nsíndrome neuroléptico maligno es falsa?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Es constante la presencia de leucopenia asociada.",
    "incorrect_answers": [
      "No existe dato analítico patognomónico.",
      "Es frecuente encontrar elevaciones de la concentración de la isoenzima muscular de\nla creatinfosfocinasa.",
      "Puede encontrarse hipomagnesenia."
    ]
  },
  {
    "id": "379",
    "question": "¿Cuál de los siguientes psicofármacos tiene menor probabilidad de causar\ntemblor durante el curso de un tratamiento?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Carbamacepina.",
    "incorrect_answers": [
      "Ácido valproico.",
      "Carbonato de litio.",
      "Flufenacina."
    ]
  },
  {
    "id": "380",
    "question": "En el síndrome neuroléptico maligno NO se presenta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Bradicardia",
    "incorrect_answers": [
      "Fiebre",
      "Rigidez muscular",
      "Elevación de la CPK"
    ]
  },
  {
    "id": "381",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es un efecto secundario común del valproato?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Trombocitopenia.",
    "incorrect_answers": [
      "Aumento de peso.",
      "Temblor.",
      "Caída del cabello."
    ]
  },
  {
    "id": "382",
    "question": "En las demencias debe evitarse el empleo de:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Anticolinérgicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Antipsicóticos.",
      "Antidepresivos.",
      "Hipnóticos."
    ]
  },
  {
    "id": "383",
    "question": "En relación a la farmacocinética de las Benzodiacepinas (BZD), ¿cuál de las\nsiguientes afirmaciones es falsa?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Son muy hidrosolubles y atraviesan con dificultad las membranas biológicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Presentan una variación individual en los parámetros farmacocinéticos en función de\nla edad, funcionamiento hepático, tabaquismo y uso concomitante de otros fármacos.",
      "Tienen semividas muy distintas entre sí.",
      "El volumen de distribución depende de la liposolubilidad relativa de cada BZD."
    ]
  },
  {
    "id": "384",
    "question": "En un paciente que siga tratamiento con litio, ¿la ingesta de cuál de las\nsiguientes sustancias provocaría una disminución de sus niveles plasmáticos?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Cafeína.",
    "incorrect_answers": [
      "Alcohol.",
      "Haloperidol.",
      "Indometacina."
    ]
  },
  {
    "id": "385",
    "question": "¿Cuál de los siguientes anticonvulsivantes se emplea en la ansiedad?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Gabapentina.",
    "incorrect_answers": [
      "C arbamazepina.",
      "Acido valproico.",
      "Lamotrigina."
    ]
  },
  {
    "id": "386",
    "question": "La eliminación de las siguientes benzodiacepinas, está influida por\nenfermedad hepática o edad avanzada salvo:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Lorazepam",
    "incorrect_answers": [
      "Diazepam.",
      "Alprazolam.",
      "Midazolam."
    ]
  },
  {
    "id": "387",
    "question": "¿Cuál de los siguientes psicofármacos deberá utilizarse de forma continuada\nen los pacientes con t. Bipolar?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Estabilizadores del ánimo.",
    "incorrect_answers": [
      "Neurolépticos atípicos.",
      "Antidepresivos.",
      "Hipnosedantes."
    ]
  },
  {
    "id": "388",
    "question": "Se deben tomar monitorizar los niveles de litio plasmático tomando muestras\nde:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los niveles mínimos 12 horas después de la última dosis.",
    "incorrect_answers": [
      "Los niveles máximos 1 hora después de la última dosis.",
      "Los niveles máximos 8 horas después de la última dosis.",
      "Los niveles en estado de equilibrio estacionado a media mañana."
    ]
  },
  {
    "id": "389",
    "question": "El tratamiento de elección en la intoxicación grave por litio es:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Hemodiálisis.",
    "incorrect_answers": [
      "Corregir la deshidratación.",
      "Lavado gástrico.",
      "Diuresis forzada."
    ]
  },
  {
    "id": "390",
    "question": "Entre los efectos adversos que son atribuidos a las Benzodiazepinas, según el\ntexto de Kaplan & Sadock, 11 edición, uno de los siguientes es el más frecuente:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Somnolencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Ataxia.",
      "Mareos.",
      "Insuficiencia cognitiva leve."
    ]
  },
  {
    "id": "391",
    "question": "El tratamiento de mantenimiento con sales de litio habría que interrumpirlo\nen un paciente bipolar que como patología comórbida presenta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Psoriasis grave (eritrodérmica).",
    "incorrect_answers": [
      "Insuficíencia hepática grave.",
      "Obesidad grado II.",
      "Artritis reumatoide a tratamiento con metotrexato."
    ]
  },
  {
    "id": "392",
    "question": "¿Qué situación clínica de las referidas supone mayor riesgo para la realización\nde Terapia Electro Convulsiva?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Aneurisma Cerebral.",
    "incorrect_answers": [
      "Embarazo.",
      "Síndrome Neuroléptico Maligno.",
      "Epilepsia mal controlada."
    ]
  },
  {
    "id": "393",
    "question": "Con respecto a las diferentes hipótesis sobre el mecanismo de acción de la\nterapia electroconvulsiva (TEC), ¿cuál de las siguientes afirmaciones es correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Las hipótesis neurobioquímicas proponen una modulación en el proceso de\nneurotransmisión, cambios epigenéticos y modificaciones en los factores neurotróficos.",
    "incorrect_answers": [
      "Las hipótesis neurofisiológicas proponen cambios en el flujo sanguíneo y en el\nmetabolismo cerebrales, y no en la permeabilidad de la barrera hematoencefálica\ndurante el tratamiento.",
      "La hipótesis de los cambios neuroplásticos producidos por la TEC fue desestimada\nen los últimos años.",
      "Las hipótesis de base biológica no son las adecuadas para explicar el mecanismo de\nacción de la TEC."
    ]
  },
  {
    "id": "394",
    "question": "En relación a las indicaciones de la terapia electroconvulsiva (TEC), señale la\nopción correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Puede indicarse como tratamiento en pacientes menores de 3 años.",
    "incorrect_answers": [
      "En pacientes con demencia y depresión comórbida, la posible afectación cognitiva\ncomo efecto adverso contraindica su utilización.",
      "En mujeres gestantes, durante el primer trimestre no es una opción terapéutica\nsegura, por el elevado riesgo de aborto, debido a la inducción de contracciones uterinas\npost-TEC.",
      "El infarto agudo de miocardio y el accidente cerebrovascular recientes se encuentran\nentre las contraindicaciones médicas absolutas para su aplicación."
    ]
  },
  {
    "id": "395",
    "question": "El procedimiento estandarizado de aplicación de la terapia electroconvulsiva\nincluye:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Anestesia general.",
    "incorrect_answers": [
      "Relajación vesical.",
      "Monitorización de la respuesta neuroendocrina.",
      "Control de la respuesta de temperatura corporal."
    ]
  },
  {
    "id": "396",
    "question": "¿Cuál de los siguientes NO disminuye el umbral convulsivo?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Edad avanzada.",
    "incorrect_answers": [
      "Esteroides.",
      "Litio.",
      "Todos los anteriores disminuyen el umbral convulsivo."
    ]
  },
  {
    "id": "397",
    "question": "Que factor no pronostica una buena respuesta al TEC:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Menor edad.",
    "incorrect_answers": [
      "Mayor gravedad sintomática.",
      "Endogenicidad del cuadro.",
      "Presencia de síntomas psicóticos."
    ]
  },
  {
    "id": "398",
    "question": "Indica cuál de las siguientes es una contraindicación absoluta para la\nrealización del TEC.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Ninguna.",
    "incorrect_answers": [
      "Lesión ocupante de espacio en el cerebro.",
      "Hipertensión intracraneal.",
      "IAM hace menos de tres meses."
    ]
  },
  {
    "id": "399",
    "question": "Respecto a las interacciones farmacológicas a la hora de aplicar la TEC,\nseñalar la afirmación verdadera:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El litio se asocia a mayor número o gravedad de los efectos secundarios de la\ntécnica, así como prolongación del tiempo de parálisis durante el TEC.",
    "incorrect_answers": [
      "Las BNZ producen disminución del umbral convulsivo y disminuyen el tiempo de\nconvulsión aumentando el número de sesiones ineficaces.",
      "Los antiepilépticos deben suspenderse por riesgo de prolongar la convulsión.",
      "La terapia electroconvulsiva disminuye la permeabilidad de la barrera\nhematoencefállca."
    ]
  },
  {
    "id": "400",
    "question": "Señala la respuesta falsa en relación a los efectos adversos de la TEC:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Las convulsiones prolongadas pueden ocasionar la evolución a un estado, siendo en\neste caso necesario detener el uso del TEC ya que el riesgo de morbimortalidad es elevado.",
    "incorrect_answers": [
      "La mortalidad asociada es de 2-4/100.000 habitantes, la tasa de morbilidad del 5-10%.\nLas complicaciones cardiológicas son las más graves y las más frecuentes.",
      "Durante el TEC hay activación autónoma, primero se activa el sistema parasimpático\nproduciendo hipotensión y bradicardia, luego se activa el sistema simpático con un\naumento de la frecuencia cardiaca y la tensión arterial",
      "Los cuadros confusionales aparecen en el 5-10% de los pacientes a los 10-20 minutos,\ny se resuelven al cabo de las horas."
    ]
  },
  {
    "id": "401",
    "question": "Los siguientes enunciados hacen referencia a las manifestaciones clínicas\ncaracterísticas de los trastornos del espectro autista (TEA). Señale la opción\ncorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El entendimiento de las metáforas, el humor o el sarcasmo están presentes en niños\ncon un desarrollo típico entorno a los seis o siete años.",
    "incorrect_answers": [
      "La prevalencia de manierismos motores se sitúa entorno al 10-20% de los individuos\ncon TEA.",
      "Los niños con autismo tienen dificultades en el desarrollo del lenguaje, aunque no se\nsuelen acompañar de problemas en el desarrollo de la comunicación no verbal.",
      "La atención conjunta constituye una forma sofisticada de atención social que suele\naparecer as partir de los dos años de desarrollo."
    ]
  },
  {
    "id": "402",
    "question": "Señale la opción falsa de las siguientes formas de presentación típicas de los\ntrastornos del espectro autista (TEA):",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La regresión de las habilidades sociales tras un desarrollo temprano típico puede ser\ngradual o repentino, y suele darse pasados los 24 meses de desarrollo.",
    "incorrect_answers": [
      "La presentación durante los dos primeros años suele apreciarse en retrasos del\ndesarrollo del lenguaje.",
      "Los niños con un cuadro menos severos pueden pasar inadvertidos hasta la\nguardería, donde pueden empezar con alteraciones de conducta.",
      "Aproximadamente entre el 25-30% de los niños con TEA alcanzan los hitos del\ndesarrollo del lenguaje temprano, pero sufren una regresión o estancamiento de las\nhabilidades lingüísticas y/o sociales."
    ]
  },
  {
    "id": "403",
    "question": "Los siguientes enunciados hacen referencia al modelo Denver de atención\ntemprana para niños con autismo (ESDM). Señale la opción falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Aprovecha las habilidades más preservadas en niños con autismo, como la imitación,\npara potenciar el resto de hitos del desarrollo.",
    "incorrect_answers": [
      "Se basa en los principios básicos del análisis conductual aplicado.",
      "La lista de verificación del currículo del EDSM se desarrolló específicamente para\nniños pequeños con trastorno del espectro autista.",
      "Este método se puede impartir en diferentes entornos: escolar, clínico o a domicilio."
    ]
  },
  {
    "id": "404",
    "question": "Los siguientes enunciados hacen referencia a cuestiones relevantes acerca de\nla evaluación de pacientes con sospecha de trastorno del espectro autista (TEA).\nSeñale la opción falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Un aumento de la tasa de crecimiento de la cabeza suele ser indicativa de\ncomorbilidades asociadas al TEA.",
    "incorrect_answers": [
      "En pacientes con TEA y macrocefalia podremos sospechar mutaciones en el gen\nPTEN.",
      "Es común la presencia de sintomatología ansiosa o depresiva en adolescentes y\nadultos diagnosticados de TEA.",
      "El hallazgo de máculas hipopigmentadas podría ser indicativo de esclerosis tuberosa."
    ]
  },
  {
    "id": "405",
    "question": "Respecto al diagnóstico diferencial de los trastornos del espectro autista\n(TEA), señale la opción falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El síndrome de Rett suele darse en varones, y se asocia a mutaciones en el gen\nMECP2.",
    "incorrect_answers": [
      "La discapacidad intelectual es una comorbilidad frecuente entre los individuos con\nTEA.",
      "El síndrome de Landau-Kleffner comienza típicamente como una agnosia auditiva\nverbal.",
      "Los test genéticos en pacientes con TEA muestran alteraciones relevantes en una\nminoría de los casos."
    ]
  },
  {
    "id": "406",
    "question": "De los siguientes test y pruebas complementarias que pueden ser necesarias en\nla evaluación de niños con un diagnóstico de trastorno del espectro autista (TEA),\n¿Cuál es la que menos evidencia empírica tendría?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Analítica sanguínea con autoanticuerpos como parte de la evaluación inicial de un\npaciente con sospecha de TEA.",
    "incorrect_answers": [
      "Test metabólico en un niño con una regresión del nivel de desarrollo.",
      "Test para mutaciones del gen PTEN en pacientes con TEA y macrocefalia.",
      "Prueba de neuroimagen en un paciente con TEA y discapacidad intelectual."
    ]
  },
  {
    "id": "407",
    "question": "¿Cuál de los siguientes trastornos sólo puede ser diagnosticado a partir de los\n5 años de edad?:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Discapacidad intelectual.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno del espectro autista.",
      "Síndrome de Down.",
      "Síndrome del X frágil."
    ]
  },
  {
    "id": "408",
    "question": "El DSM-5 incluye modificaciones de los criterios diagnósticos de los trastornos\ndel espectro autista. Señale el enunciado falso respecto a los criterios actuales del\nDSM-5:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los criterios A, B y C hacen referencia a las áreas de (1) impacto cualitativo en la\ninteracción social; (2) impacto cualitativo en la comunicación; (3) patrones de conducta,\nintereses y actividades estereotipados y repetitivos, respectivamente.",
    "incorrect_answers": [
      "Deben estar presentes al menos cinco síntomas nucleares (los tres del criterio A más\nal menos dos del criterio B).",
      "Los diagnósticos del DSM-IV de trastornos generalizados del desarrollo, como el\nsíndrome de Asperger o el trastorno generalizado del desarrollo sin especificación, se\nencuentran en el DSM-5 dentro de los trastornos del espectro autista.",
      "El diagnóstico comórbido de una discapacidad intelectual se debe realizar cuando el\nfuncionamiento intelectual resulta inferior a lo esperable por su nivel de desarrollo\ngeneral."
    ]
  },
  {
    "id": "409",
    "question": "¿Cuál de los siguientes factores es el que se relaciona de manera más\nconsistente con el diagnóstico de trastorno del espectro autista (TEA)?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Habilidades de comunicación.",
    "incorrect_answers": [
      "Cantidad de tiempo de asistencia al centro escolar.",
      "Tasa de comportamientos sociales.",
      "Trastorno neuropsiquiátrico comórbido."
    ]
  },
  {
    "id": "410",
    "question": "Los siguientes enunciados relativos a las intervenciones realizadas en\npacientes con trastorno del espectro autista (TEA) son correctos, excepto:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Existen ensayos clínicos que han mostrado mejoras significativas con secretina\nrespecto al placebo.",
    "incorrect_answers": [
      "No existen tratamientos farmacológicos que sean curativos.",
      "Las intervenciones educativas apropiadas mejoran la adquisición de de habilidades\nsociales, cognitivas y comunicativas.",
      "La risperidona o el aripiprazol han mostrado su efectividad clínica a la hora de\ncontrolar síntomas como la irritabilidad y la agresividad."
    ]
  },
  {
    "id": "411",
    "question": "En el tratamiento farmacológico del TDAH comórbido en Síndrome de\nTourette, cuál de las siguientes opciones es falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los fármacos estimulantes (metilfenidato y lisdexanfetamina) están contraindicados\npor el riesgo de que aumenten los tics.",
    "incorrect_answers": [
      "Se suele utilizar atomoxetina.",
      "Una opción farmacológica es guanfacina de liberación prolongada (Intuniv).",
      "No constituye una primera indicación la utilización de neurolépticos para el\ntratamiento del TDAH comórbido."
    ]
  },
  {
    "id": "412",
    "question": "Dentro del TDAH en la infancia y adolescencia indique la respuesta\nincorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los estimulantes como atomoxetina o la exguanfacina tienen la indicación para el\ntratamiento de TDAH.",
    "incorrect_answers": [
      "El diagnóstico del TDAH en niños y adolescentes es exclusivamente clínicos.",
      "En el TDAH puede haber disregulación emocional, además de la tríada sintomática\nclásica",
      "La comorbilidad se encuentra en casi dos terceras partes de los niños remitidos a\nconsulta por TDAH."
    ]
  },
  {
    "id": "413",
    "question": "Niño de 8 años con TDAH confirmado clínicamente, donde han fallado otros\ntratamientos psicológicos, nos planteamos iniciar tratamiento farmacológico.\nSegún Guía NICE, ¿Cuál de los seguimientos somáticos sería incorrecto?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Medir talla cada 9 meses.",
    "incorrect_answers": [
      "Si afecta al crecimiento, valorar descanso de tratamiento durante vacaciones\nescolares.",
      "Medir peso 3 y 6 meses tras inicio de tratamiento.",
      "Después de los 2 controles iniciales del peso, el control sería cada 6 meses."
    ]
  },
  {
    "id": "414",
    "question": "En el trastorno por déficit de atención es cierto que:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "A partir de los 17 años se requiere un mínimo de 5 síntomas.",
    "incorrect_answers": [
      "La hiperactividad se mantiene al menos durante 4 meses.",
      "No es necesario que afecte siempre a las dificultades sociales y académicas.",
      "Con frecuencia juegan tranquilamente si el juego es de su interés."
    ]
  },
  {
    "id": "415",
    "question": "En relación al TDAH, señale la incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Alrededor del 10% de los afectados presentan síntomas persistentes en la edad\nadulta.",
    "incorrect_answers": [
      "Es más prevalente en varones.",
      "Existe mayor concordancia en gemelos monocigóticos que dicigóticos.",
      "La atomoxetina ha demostrado ser eficaz."
    ]
  },
  {
    "id": "416",
    "question": "Paciente mujer de 12 años que acude a la consulta por presentar descenso en\nel rendimiento escolar. Su madre refiere que pasa mucho tiempo haciendo deberes,\npero que no logra acabarlos y que tiende a repasar una y otra vez. Ante este motivo\nde consulta, ¿Qué sería lo MENOS adecuado?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Habría que realizar un diagnóstico de Trastorno por Déficit de Atención y poner\ntratamiento, ya que es importante diagnosticar de forma precoz y evitar un mayor\ndesfase curricular.",
    "incorrect_answers": [
      "Habría que realizar una entrevista psicopatológica completa, preguntando por\nsíntomas de ansiedad, preocupaciones excesivas y posibles compulsiones.",
      "Habría que observar si hay tics, conductas de enlentecimiento, ansiedad manifiesta.",
      "Habría que pregunta por AF, cuál es la repercusión de los síntomas en otras áreas."
    ]
  },
  {
    "id": "417",
    "question": "En relación al TDAH es cierto:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Existe una incapacidad para inhibir la respuesta.",
    "incorrect_answers": [
      "Hay buena capacidad para supervisar las conductas a medida que se ejecutan.",
      "No existen anomalías en SNC que justifiquen la clínica.",
      "Fundamentalmente se presenta como atención plena, hiperactividad e impulsividad."
    ]
  },
  {
    "id": "418",
    "question": "En la exploración de los trastornos de conducta del tipo disocial hay que tener\nen cuenta todo SALVO:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Suele haber un buen reconocimiento de lo que sucede y una buena conciencia de\nenfermedad.",
    "incorrect_answers": [
      "Los pacientes pueden presentar un nivel intelectual inferior a la media.",
      "Suelen percibir el entorno como hostil y no colaborar.",
      "Suelen presentar TDAH de forma comórbida."
    ]
  },
  {
    "id": "419",
    "question": "En población infanto-juvenil, ¿Cuál es la proporción entre hombres y mujeres\nen el Trastorno por déficit de atención/hiperactividad (TDAH), según el DSM 5?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "2:1.",
    "incorrect_answers": [
      "1:1.",
      "5:1.",
      "1:2."
    ]
  },
  {
    "id": "420",
    "question": "Los trastornos de ansiedad en la población infantil y adolescente:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los TDAH de predominio atencional tienden a presentar trastornos de ansiedad\ncomórbidos.",
    "incorrect_answers": [
      "Son muy poco frecuentes hasta los 8 años.",
      "Es poco frecuente la existencia de antecedentes familiares de trastornos de ansiedad.",
      "A y B son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "421",
    "question": "El trastorno bipolar en la infancia se caracteriza por lo siguiente, salvo:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Discreta irritabilidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Carácter más continuo y menos episódico.",
      "Frecuentes antecedentes familiares de trastornos afectivos.",
      "Frecuente asociación con TDAH."
    ]
  },
  {
    "id": "422",
    "question": "El suicidio se asocia con frecuencia a la presencia de trastornos mentales.\nSeñala la correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "El riesgo de suicidio en los trastornos psicóticos es 30-40 veces mayor que para la\npoblación general.",
      "En la depresión mayor existe un riesgo de suicidio 20 veces mayor respecto a la\npoblación general.",
      "En el trastorno afectivo bipolar el riesgo de suicidio es 15 veces mayor que en la\npoblación general."
    ]
  },
  {
    "id": "423",
    "question": "Respecto a los trastornos depresivos en la infancia y la adolescencia, señala la\nincorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los síntomas depresivos más frecuentes en los niños y adolescentes son: el humor\ndepresivo o irritable, la apatía, la anhedonia y la fatigabilidad. De entre éstos, los\nsíntomas cardinales son la irritabilidad y la apatía.",
    "incorrect_answers": [
      "Antes de la pubertad, la prevalencia de depresión no difiere según el el sexo.",
      "El riesgo de depresión aumenta entre 2 y 4 veces con la pubertad, especialmente en\nchicas, etapa en la que es 2 veces más frecuente que en los chicos.",
      "La prevalencia de trastorno depresivo mayor es más alta en adolescentes que en\nniños."
    ]
  },
  {
    "id": "424",
    "question": "Dentro de los trastornos de ansiedad en la Infancia y Adolescencia indique la\nrespuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El tratamiento de primera línea del trastorno de ansiedad paroxístico, trastorno de\npánico y agorafobia en infancia y adolescencia es la fluoxetina.",
    "incorrect_answers": [
      "La farmacoterapia con ISRS es una práctica clínica habitual en el manejo del\ntrastorno de pánico en la adolescencia.",
      "El trastorno de pánico en la adolescencia tiene un curso crónico y suele ser\ncomórbido con otros trastornos de ansiedad y depresión.",
      "El tratamiento de primera línea del trastorno de ansiedad generalizada en infancia y\nadolescencia es la terapia cognitivo conductual."
    ]
  },
  {
    "id": "425",
    "question": "Niño de 9 años que se resiste a salir de casa, incluso para ir a la escuela,\npresenta malestar excesivo cuando se separa de sus padres y, manifiesta temores y\npreocupaciones persistentes y también excesivas a que a éstos les pueda suceder\nalgo malo. Estos síntomas han persistido de manera estable durante los últimos 3\nmeses, ¿Cuál de las siguientes características no esperaría encontrar en el paciente\ndel caso?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Trastornos de ansiedad deteriorantes en la vida adulta.",
    "incorrect_answers": [
      "Pesadillas repetidas sobre la separación.",
      "Náuseas y vómitos cuando anticipa el distanciamiento familiar.",
      "Disminución del rendimiento académico."
    ]
  },
  {
    "id": "426",
    "question": "La pérdida de algún progenitor en la infancia se ha relacionado especialmente\ncon la aparición en la vida adulta de la siguiente patología:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Depresión.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno de pánico.",
      "Trastorno de ansiedad generalizada.",
      "Colitis ulcerosa."
    ]
  },
  {
    "id": "427",
    "question": "En relación al T. Bipolar en niños y adolescentes, es FALSO que:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El curso en los niños es más episódico que en adultos.",
    "incorrect_answers": [
      "Hay predominio de síntomas mixtos.",
      "Hay mayor riesgo suicida.",
      "Los síntomas de alerta son las fluctuaciones del ánimo manifiestas, así como las\nalteraciones bruscas del sueño."
    ]
  },
  {
    "id": "428",
    "question": "En niños y adolescentes los trastornos afectivos:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La etiopatogenia incluye factores hereditarios, ambientales y psicológicos, entre\notros.",
    "incorrect_answers": [
      "El porcentaje de afectados es inexistente debido a que la inmadurez del SNC no\npermite la clínica afectiva.",
      "La incidencia general se mantiene estable, incluso parece disminuir con cada\ngeneración.",
      "Los síntomas clínicos depresivos son iguales a los del adulto."
    ]
  },
  {
    "id": "429",
    "question": "En el trastorno de ansiedad de separación encontramos que :",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La sobreprotección y los conflictos vinculares no resueltos son algunos de los\nfactores etiológicos propuestos.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un trastorno de rara aparición en este grupo etario.",
      "Se inicia después de los 12 años.",
      "Es más frecuente en varones."
    ]
  },
  {
    "id": "430",
    "question": "Con respecto al concepto del \"apego\" (\"vínculo\") ¿Cuál de las siguientes\nafirmaciones es falsa?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El \"apego evitativo\" es el tipo de apego más frecuente en la población adulta.",
    "incorrect_answers": [
      "El \"apego Ansioso-Ambivalente\" es un tipo de apego inseguro.",
      "El \"apego desorganizado\" se ha relacionado con los Trastornos de Personalidad\nBorderline.",
      "El \"apego desorganizado\" es frecuente en adultos que sufrieron en su infancia\n“traumas complejos” (heridas de la infancia de elevada gravedad: maltrato, abusos...)."
    ]
  },
  {
    "id": "431",
    "question": "Distintos autores han desarrollado teorías que explican el desarrollo humano\ndesde diferentes perspectivas. ¿Cuál de las cuatro interrelaciones autor-teoría que\naparecen a continuación es INCORRECTA?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Donald Winnicott - Situación Extraña.",
    "incorrect_answers": [
      "Jean Piaget - Permanencia Objetal.",
      "Erik Erikson - Confianza frente a Desconfianza.",
      "Margaret Mahler - Separación/Individuación."
    ]
  },
  {
    "id": "432",
    "question": "Con respecto al tratamiento farmacológico del trastorno por inestabilidad\nemocional, es cierto que:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "A, B y C son verdaderas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se utilizará para tratar los síntomas de estado durante los períodos de\ndescompensación aguda.",
      "Es específico para un grupo de síntomas.",
      "No existen criterios para determinar la duración del tratamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "433",
    "question": "Cuando el vínculo afectivo que actúa sobre un bebé depende de una \"figura\nde apego\" que actúa sobre él mismo según el estado de ánimo, probablemente el\nniño desarrolle un apego:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Ansioso-Ambivalente.",
    "incorrect_answers": [
      "Seguro.",
      "Evitativo.",
      "Depresivo."
    ]
  },
  {
    "id": "434",
    "question": "¿Cuál de las siguientes pautas de reacción es característica del apego inseguro\nambivalente en el niño?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El distrés continúa durante un tiempo tras la vuelta de la figura de apego.",
    "incorrect_answers": [
      "La separación de la figura de apego produce un distrés que rápidamente se calma tras\nla reunión con dicha figura.",
      "La separación de la figura de apego produce una falta relativa de distrés y una\ntendencia a la atenuación de la respuesta afectiva.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "435",
    "question": "Dentro del diagnóstico diferencial del trastorno de apego reactivo incluiríamos\ntodas las siguientes, excepto:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Trastornos de la personalidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno del espectro autista.",
      "Trastornos depresivos.",
      "Discapacidad intelectual."
    ]
  },
  {
    "id": "436",
    "question": "Las terapias psicológicas de tercera generación:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Incluyen la terapia dialectico conductual y la terapia de conciencia plena o\nmindfulness.",
    "incorrect_answers": [
      "Son desarrollos de las terapias psicodinámicas clásicas.",
      "Carecen de rigor científico y experimental.",
      "Su objetivo fundamental es la eliminación de los síntomas."
    ]
  },
  {
    "id": "437",
    "question": "Sobre la Desregulación emocional señale la incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Puede ser el núcleo de trastornos de la personalidad como el Trastorno Límite o\nBorderline dentro del clúster A.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un síndrome que se aprecia en adolescentes con múltiples problemas y\nantecedentes psicosociales adversos.",
      "Las características clínicas principales giran en torno a una gran inestabilidad\nemocional que conlleva a conductas impulsivas, autolesiones e intentos suicidas.",
      "Una de las intervenciones más estudiada y con mayor evidencia científica es la\nTerapia Conductual Dialéctica (TCD)."
    ]
  },
  {
    "id": "438",
    "question": "Señale la afirmación correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Esta conducta de autolesiones se presenta también en la población general.",
    "incorrect_answers": [
      "La autolesión suele ser una conducta intencional, auto efectuada y de alta letalidad.",
      "Las autolesiones son realizadas por el adolescente para aumentar la angustia\npsicológica que interfiere con su bienestar emocional.",
      "El tratamiento más eficaz es el farmacológico."
    ]
  },
  {
    "id": "439",
    "question": "La situación jurídica en la que se coloca a determinada persona bajo la\nguarda y potestad de otra:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "A y C son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se denomina tutela.",
      "Se denomina guarda.",
      "Es una institución concebida fundamentalmente para las personas que no pueden\nvalerse por sí mismas (incapaces) y aplicable a los menores no sujetos a patria potestad."
    ]
  },
  {
    "id": "440",
    "question": "La teoría general de sistemas se caracteriza por 3 conceptos principales.\nSeñale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Funcionalidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Totalidad.",
      "Circularidad.",
      "Equifinalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "441",
    "question": "Dentro de la Terapia de conducta indique la respuesta que no es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El encadenamiento no se parece en nada al moldeamiento, no es una versión del\nmismo.",
    "incorrect_answers": [
      "El conductismo tiene como referencias a figuras como Watson y Thorndike.",
      "Los incitadores son estímulos o acciones que facilitan la ejecución de determinado\ncomportamiento.",
      "El reforzamiento se refiere a la presentación contingente de un reforzador para\naumentar la probabilidad de aparición de una conducta que se quiere incrementar."
    ]
  },
  {
    "id": "442",
    "question": "Dentro de la terapia de conducta indique la correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La extinción es la retirada de un reforzador que mantiene la conducta.",
    "incorrect_answers": [
      "El aislamiento (time out) no tiene que ver con la extinción.",
      "La saciación usa la presentación o consumo repetido de un estímulo gratificante para\nincrementar su valor como reforzador.",
      "La hipercorrección consiste en ignorar una conducta inadecuada nada más\nproducirse."
    ]
  },
  {
    "id": "443",
    "question": "Respecto al tratamiento farmacológico del TDAH ¿Qué afirmación es la\ncorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El metilfenidato es agonista de la dopamina.",
    "incorrect_answers": [
      "El metilfenidato es eficaz entre un 50-60% de los casos.",
      "El clorhidrato de atomoxetina es un inhibidor de la recaptación de la serotonina.",
      "La atomoxetina no se metaboliza en el hígado."
    ]
  },
  {
    "id": "444",
    "question": "Antes de iniciar un tratamiento antipsicótico en un adolescente con psicosis\nsegún la guía NICE se deben medir los siguientes parámetros excepto:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Electrocardiograma.",
    "incorrect_answers": [
      "Evaluación de estado nutricional, dieta y actividad física.",
      "Evaluación de alteraciones del movimiento.",
      "Medición de glucosa en ayunas, perfil lipídico y niveles de prolactina."
    ]
  },
  {
    "id": "445",
    "question": "Las características farmacocinéticas del niño y del adolescente incluyen:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Las diferencias con el adulto son intensas en la pubertad.",
    "incorrect_answers": [
      "Son muy similares a las de los adultos.",
      "Los fármacos orales suelen tener absorción más lenta.",
      "La porción libre tiene igual efecto que la unida a proteínas."
    ]
  },
  {
    "id": "446",
    "question": "Señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los ISRS están contraindicados en los trastornos depresivos con ideación suicida en\nniños y adolescentes.",
    "incorrect_answers": [
      "La dosis inicial de atomoxetina es 0.5mg/Kg/día, y se incrementa hasta 1.4-1.8\nmg/Kg.",
      "La clonidina es tratamiento de elección en pacientes TDAH con tics comórbidos.",
      "En los terrores nocturnos y el sonambulismo se han mostrado eficaces las\nbenzodiazepinas y los antidepresivos tricíclicos."
    ]
  },
  {
    "id": "447",
    "question": "Respecto al tratamiento de los Trastornos de Ansiedad en la Infancia y\nAdolescencia, señale la respuesta errónea:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Las benzodiazepinas han mostrado eficacia en estudios sistematizados para su uso en\nlos trastornos de ansiedad en esta población.",
    "incorrect_answers": [
      "Los ISRS son el tratamiento farmacológico más aceptado.",
      "El tratamiento de elección es la TCC.",
      "El tratamiento farmacológico debe plantearse para los trastornos de ansiedad de\nintensidad moderada-grave o cuando ha fracasado la psicoterapia."
    ]
  },
  {
    "id": "448",
    "question": "¿Qué porcentaje de éxito tiene el sistema de alarma como único tratamiento y\nde primera elección en la enuresis infantil?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "75-85 %.",
    "incorrect_answers": [
      "25-35%.",
      "45-50%.",
      "55-65 %."
    ]
  },
  {
    "id": "449",
    "question": "Señale cuál de las siguientes afirmaciones es incorrecta respecto a la\ndiscapacidad intelectual diagnosticada según criterios DSM 5:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "En la DI moderada el comportamiento social y comunicativo a lo largo del desarrollo\nno presenta diferencias respecto a sus iguales.",
    "incorrect_answers": [
      "En la DI leve el individuo puede funcionar de forma apropiada a la edad en el\ncuidado personalidad.",
      "En la DI grave el individuo necesita ayuda para todas las actividades cotidiana como\ncomer, vestirse, bañarse y las funciones excretoras.",
      "En la DI profunda el individuo puede comprender algunas instrucciones o gestos\nsencillos."
    ]
  },
  {
    "id": "450",
    "question": "Señale cuál es la respuesta falsa respecto a las causas de discapacidad\nintelectual:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La toxoplasmosis se puede transmitir al feto, pero la vía más común es transmisión\nen el canal de parto.",
    "incorrect_answers": [
      "La rubeola es la causa más frecuente de DI adquirida por infección materna.",
      "La zidovudina es útil para prevenir la transmisión del VIH de la madre al feto.",
      "En el síndrome alcohólico fetal la DI es frecuente sin el síndrome fenotípico\ncompleto."
    ]
  },
  {
    "id": "451",
    "question": "Para el diagnóstico de la discapacidad intelectual además de constatar una\ncapacidad intelectual significativamente inferior al promedio, el paciente deberá\npresentar:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Deficiencias del comportamiento adaptativo.",
    "incorrect_answers": [
      "Ausencia de psicosis.",
      "Abstinencia de tóxicos.",
      "Ausencia de trastornos afectivos."
    ]
  },
  {
    "id": "452",
    "question": "En el tratamiento de la Discapacidad Intelectual señale la respuesta falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La detección sistemática de fenilcetonuria en neonatos y el consejo de abstenerse de\nconsumir alcohol durante la gestación son intervenciones de prevención secundaria.",
    "incorrect_answers": [
      "El tratamiento precoz con terapia hormonal sustitutiva es eficaz para prevenir la DI\nligada a trastornos hereditarios endocrinológicos.",
      "Los niños y adolescentes con DI muestran mayor riesgo de presentar discinesias\ntardías tras el uso de antipsicótico que los que no presentan DI.",
      "La risperidona ha demostrado eficacia en los episodios de ira incontrolada de\npacientes con DI."
    ]
  },
  {
    "id": "453",
    "question": "Entre la causa de la DI encontramos todas excepto:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Las causas específicas se identifican en el 90% de los casos.",
    "incorrect_answers": [
      "Infecciones (presentes al nacer o que ocurren después del nacimiento).",
      "Tóxicas (exposición intraútero al alcohol, la cocaína, las anfetaminas y otras drogas).",
      "Ambientales."
    ]
  },
  {
    "id": "454",
    "question": "¿Cuál no se considera un síntoma de una Discapacidad Intelectual?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Crecimiento intelectual ralentizado o comportamiento infantil que acaba\nnormalizándose con la mayoría de edad.",
    "incorrect_answers": [
      "Falta o retraso del desarrollo de habilidades motoras, destrezas del lenguaje y\nhabilidades de autoayuda, especialmente cuando se compara con sus pares.",
      "Falta de curiosidad.",
      "Problemas para mantenerse al día en la escuela."
    ]
  },
  {
    "id": "455",
    "question": "Respecto a la discapacidad intelectual, señale la correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Infecciones por virus de la inmunodeficiencia humana, citomegalovirus, virus del\nherpes simple, toxoplasmosis , rubeola o virus Zika se relacionan con DI.",
    "incorrect_answers": [
      "La discapacidad intelectual puede tener su origen en una amplia variedad de\ncircunstancias médicas, pero no ambientales.",
      "Algunas están presentes antes o en el momento de la concepción, y otras se producen\ndurante el embarazo, durante el parto, pero nunca después del nacimiento.",
      "La prematuridad se relaciona con el TEA pero no con la DI."
    ]
  },
  {
    "id": "456",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El incremento del peso de las puntuaciones de CI a la hora de realizar el diagnóstico\nde discapacidad intelectual se ha visto acompañada por el desarrollo de otra serie de\ndimensiones a tener en cuenta de cara a la evaluación.",
    "incorrect_answers": [
      "La importancia de los sistemas de clasificación en Discapacidad Intelectual radica en\nparte en que favorecen el progreso en diferentes ámbitos en los que las personas con\ndiscapacidad viven: educación, empleo, servicios de salud mental y otros.",
      "Uno de los inconvenientes tradicionalmente señalados con respecto al empleo de\nsistemas de clasificación ha sido el conocido problema del “etiquetaje” y su posible\nincidencia sobre la autoestima de la persona con discapacidad Intelectual.",
      "Favorecer un diagnóstico precoz que permita estimular el desarrollo cognitivo y el\nmejor proceso de aceptación de los padres y respuesta de éstos al desarrollo del niño\nque presenta DI."
    ]
  },
  {
    "id": "457",
    "question": "Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La DI moderada presenta un CI entre 35 y 49.",
    "incorrect_answers": [
      "La discapacidad intelectual leve supone el 10% de los casos.",
      "La DI no requiere ningún apoyo.",
      "La DI grave representa el 70% de los casos."
    ]
  },
  {
    "id": "458",
    "question": "Señale cuál de los siguientes es el que más frecuentemente coexiste con la\nDiscapacidad intelectual:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Trastornos afectivos.",
    "incorrect_answers": [
      "Consumo de alucinógenos.",
      "Trastorno del Espectro Autista.",
      "Esquizofrenia."
    ]
  },
  {
    "id": "459",
    "question": "Señala la respuesta correcta en cuanto la evaluación psiquiátrica del anciano:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "No difiere sustancialmente de la que se realiza en los adultos más jóvenes, aunque la\nvaloración del estado físico y la exploración cognitiva son de especial relevancia\nclínica.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre habrá que hacer la entrevista en conjunto con un familiar.",
      "El trastorno psiquiátrico más frecuente es la esquizofrenia.",
      "La TEC es una técnica poco segura."
    ]
  },
  {
    "id": "460",
    "question": "Con respecto a la ansiedad, señala la correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La ansiedad en la vejez tiende a expresarse a través de sintomatología corporal y\nquejas hipocondríacas.",
    "incorrect_answers": [
      "En el paciente anciano, no es necesario revisar la posible comorbilidad con otras\nenfermedades.",
      "Siempre es necesario un ingreso para estudiar la sintomatología ansiosa en un\npaciente anciano.",
      "La proporción doble en la mujer frente al hombre característica en la edad adulta\naumenta en la vejez."
    ]
  },
  {
    "id": "461",
    "question": "Señala la respuesta verdadera:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El trastorno delirante de inicio tardío se desarrolla a lo largo de varios años y no se\nasocia con demencia.",
    "incorrect_answers": [
      "El delirio persecutorio del anciano siempre se asocia con demencia.",
      "El trastorno delirante del adulto mayor inicia de manera brusca.",
      "El trastorno delirante en el anciano tiene una mayor incidencia en los pacientes sin\nantecedentes familiares de esquizofrenia."
    ]
  },
  {
    "id": "462",
    "question": "Señala la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Las personas mayores con síntomas de esquizofrenia responden bien a los\nantipsicóticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Aproximadamente el 50% de los pacientes ancianos con esquizofrenia presentan una\nesquizofrenia hebefrénica.",
      "La duración de hospitalización de los pacientes geriátricos con esquizofrenia es\ncorta.",
      "Es necesario dosis superiores de antipsicóticos para tratar a los pacientes geriátricos\ncon esquizofrenia."
    ]
  },
  {
    "id": "463",
    "question": "Señala la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El anciano con TOC, normalmente ya habían mostrado algún rasgo de este trastorno\ncuando eran más jóvenes.",
    "incorrect_answers": [
      "Las obsesiones y compulsiones nunca inician en la senectud.",
      "Un anciano con TOC no suele tener la compulsión de verificación.",
      "El TOC en el anciano siempre se asocia a depresión."
    ]
  },
  {
    "id": "464",
    "question": "¿Cuál de los siguientes síntomas se asocia comúnmente con la depresión en\npacientes ancianos?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Cambios en el apetito y peso corporal.",
    "incorrect_answers": [
      "Pérdida de memoria a corto plazo.",
      "Dificultades de concentración.",
      "Alucinaciones visuales."
    ]
  },
  {
    "id": "465",
    "question": "¿Cuál de las siguientes intervenciones psicoterapéuticas ha demostrado ser\nefectiva en el tratamiento de la demencia en pacientes ancianos?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Terapia cognitivo-conductual.",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia de exposición.",
      "Terapia familiar.",
      "Terapia de aceptación y compromiso."
    ]
  },
  {
    "id": "466",
    "question": "¿Cuál es el papel del cuidador primario en el manejo de los trastornos\nmentales en pacientes ancianos?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Proporcionar apoyo emocional y asistencia en actividades diarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Administrar la medicación prescrita por el psiquiatra.",
      "Realizar terapia cognitivo-conductual con el paciente.",
      "Realizar evaluaciones diagnósticas y prescribir tratamiento psiquiátrico."
    ]
  },
  {
    "id": "467",
    "question": "¿Cuál de los siguientes trastornos de ansiedad es más común en pacientes\nancianos?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Trastorno de ansiedad generalizada.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno de pánico.",
      "Trastorno de estrés postraumático.",
      "Fobia social."
    ]
  },
  {
    "id": "468",
    "question": "Cuál de las siguientes características se asocia a la técnica de TEC de\naplicación unilateral:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Produce menos amnesia.",
    "incorrect_answers": [
      "Se utiliza corriente de mayor voltaje.",
      "Rápida mejoría sintomática tras su aplicación.",
      "Es efectiva en la esquizofrenia."
    ]
  },
  {
    "id": "469",
    "question": "Indicar cual no es un predictor de buena respuesta al TEC en los síndromes\ndepresivos:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Comienzo larvado.",
    "incorrect_answers": [
      "Duración inferior a un año.",
      "Inhibición pronunciada",
      "La existencia de antecedentes familiares de depresión."
    ]
  },
  {
    "id": "470",
    "question": "Un paciente con 39 años padece una esquizofrenia paranoide, cuyos síntomas\npositivos no han remitido con 3 antipsicóticos a dosis adecuadas y el tiempo\nadecuado. Usted decide prescribirle clozapina. Con 350 mg/día, la clínica psicótica\nproductiva empieza a remitir. Sin embargo, la paciente presenta una importante\nsialorrea. ¿Cuál de los siguientes fármacos administrado como coadyuvante tiene\nmás apoyo bibliográfico para disminuir la sialorrea?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Amisulpride",
    "incorrect_answers": [
      "Risperidona",
      "Olanzapina",
      "Aripiprazol"
    ]
  },
  {
    "id": "471",
    "question": "Antes de iniciar carbonato de litio en una mujer de 32 años, ¿qué pruebas de\nlaboratorio debería solicitar?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Perfil tiroideo, creatinina y test de embarazo.",
    "incorrect_answers": [
      "Perfil tiroideo, creatinina y perfil hepático.",
      "Perfil tiroideo, creatinina y hemograma completo.",
      "Perfil tiroideo, hemograma completo y test de embarazo"
    ]
  },
  {
    "id": "472",
    "question": "¿Cuál es el mecanismo mediante el que algunos eutimizantes previenen\ndisfunciones mitocondriales en el trastorno bipolar?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Elevar el nivel de proteínas antiapoptóticas.",
      "Disminuir el nivel de proteínas proapoptóticas.",
      "Incrementar los niveles de antioxidantes clave."
    ]
  },
  {
    "id": "473",
    "question": "Decide iniciar lamotrigina como coadyuvante a valproato en un paciente\nbipolar al que no acaban de controlársele ciertos síntomas depresivos. Comparado\ncon lamotrigina en monoterapia, ¿qué ajuste debe hacer a la hora de escalar la\ndosis de lamotrigina en presencia de valproato?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Escalado más lento, mitad de dosis final.",
    "incorrect_answers": [
      "Escalado más lento, misma dosis final.",
      "Mismo escalado, misma dosis final.",
      "Mismo escalado, mitad de dosis final."
    ]
  },
  {
    "id": "474",
    "question": "Ha prescrito 20mg de olanzapina en dosis única nocturna a un varón de 19\naños por su primer episodio de esquizofrenia. Desde el punto de vista\npsicopatológico está asintomático pero el paciente se queja de \"dificultad para\narrancar por las mañanas\". ¿Qué es lo más probable que está sucediendo?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Embotamiento o \"resaca\" matutina por olanzapina.",
    "incorrect_answers": [
      "El paciente se ve bien y quiere dejar el tratamiento.",
      "Toxicidad por olanzapina.",
      "Saturación de receptores dopaminérgicos D2."
    ]
  },
  {
    "id": "475",
    "question": "Si queremos reducir el riesgo de desarrollar discinesia tardía, el tratamiento\nantipsicótico de preferencia es:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Clozapina.",
    "incorrect_answers": [
      "Rispridona.",
      "Olanzapina.",
      "Haloperidol"
    ]
  },
  {
    "id": "476",
    "question": "Paciente varón de 22 años sin antecedentes personales relevantes ni consumo\nde tóxicos, llega a urgencias de psiquiatría presentando la siguiente sintomatología:\nse muestra desconfiado y suspicaz con el personal médico, refiere la ideación\ndelirante de prejuicio y alucinaciones auditivas insultantes. Delante de su\norientación diagnóstica, ¿cuál de los siguientes fármacos no estaría indicado?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Clozapina.",
    "incorrect_answers": [
      "Haloperidol.",
      "Olanzapina.",
      "Risperidona"
    ]
  },
  {
    "id": "477",
    "question": "El tratamiento con litio NO es cierto.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Necesita poca sal para eliminarse.",
    "incorrect_answers": [
      "Necesita Na+ para eliminarse.",
      "Produce hipotiroidismo.",
      "Produce diabetes insípida nefrogénica."
    ]
  },
  {
    "id": "478",
    "question": "Para que en un internamiento psiquiátrico no sea necesaria la autorización\njudicial y la presencia de vigilancia es preciso que:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El enfermo solicite o haga constar su conformidad para el ingreso.",
    "incorrect_answers": [
      "El enfermo esté incapacitado cognoscitiva y volitivamente.",
      "Sea autorizado por el tribunal donde resida la persona afectada por el internamiento.",
      "La persona esté protegida por una adecuada estructura familiar."
    ]
  },
  {
    "id": "479",
    "question": "¿Quién debe autorizar el internamiento civil urgente?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El facultativo.",
    "incorrect_answers": [
      "La autoridad judicial.",
      "La familia o persona significativa.",
      "El propio enfermo."
    ]
  },
  {
    "id": "480",
    "question": "Cuando el facultativo comunica al juzgado el internamiento de una persona,\n¿Qué debe hacer si no se obtiene la autorización por parte del juez?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Dar el alta al enfermo.",
    "incorrect_answers": [
      "Mantener ingresado a la persona internada.",
      "Solicitar un control judicial inmediato.",
      "Contactar con los familiares."
    ]
  },
  {
    "id": "481",
    "question": "La Ley de Autonomía del Paciente establece la obligatoriedad de obtener el\nconsentimiento informado del paciente:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Para toda actuación en el ámbito de la salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo en los casos de intervención quirúrgica.",
      "Sólo en los casos de aplicación de procedimientos que supongan grandes riesgos o\ninconvenientes de notoria repercusión negativa sobre su salud.",
      "La ley no establece esta obligación."
    ]
  },
  {
    "id": "482",
    "question": "Tal y como establece la ley 41/2002, de Autonomía del Paciente, en caso de que\nel paciente no acepte el tratamiento se le propondrá que firme el alta voluntaria, y\nsi no la firma la Dirección del Centro:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Puede disponer el alta forzosa.",
    "incorrect_answers": [
      "Firmará en su nombre el alta involuntaria.",
      "Mantendrá el ingreso por periodo mínimo de cinco días naturales.",
      "No estará reconocida la negativa al tratamiento de los pacientes."
    ]
  },
  {
    "id": "483",
    "question": "El derecho del paciente a no ser informado:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Podrá restringirse cuando sea estrictamente necesario en beneficio del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "No está reconocido por la ley.",
      "Podrá restringirse en cualquier momento.",
      "Sólo podrá ejercitarse si el paciente designa a un familiar o a otra persona a la que se\nle facilite la información."
    ]
  },
  {
    "id": "484",
    "question": "Indique la proposición incorrecta en relación con los requisitos del\nconsentimiento:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La decisión de consentir debe anteceder a una información adecuada.",
    "incorrect_answers": [
      "Debe ser libre.",
      "Debe ser voluntario.",
      "La persona que lo presta debe tener capacidad para conocer, comprender y querer el\nalcance de su decisión."
    ]
  },
  {
    "id": "485",
    "question": "El principio que implica abstenerse intencionadamente de realizar acciones\nque puedan causar daño o perjudicar a otros, se denomina:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Principio de no maleficencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Principio de justicia.",
      "Principio de beneficencia.",
      "Principio de no discriminación."
    ]
  },
  {
    "id": "486",
    "question": "Los Comités de Ética Asistencial, ¿a quién orientan en sus decisiones?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "A los profesionales sanitarios.",
    "incorrect_answers": [
      "Al paciente.",
      "A los familiares del paciente.",
      "A todos los anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "487",
    "question": "La bioética ha sido definida como el estudio sistemático de las dimensiones,\nconductas y políticas, de las ciencias de la vida y de la salud, empleando una\nvariedad de metodologías éticas en un marco interdisciplinario. Una de las\nsiguientes afirmaciones sobre los principios legales de la bioética NO es correcta.\nSeñálela:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Las directrices anticipadas exigen que las determinaciones diagnóstico-terapéuticas\nque se tomen con los pacientes respeten escrupulosamente el balance riesgo-beneficio y\nestén avaladas por la evidencia científica.",
    "incorrect_answers": [
      "La capacidad es la aptitud para gestionar y realizar los actos necesarios que sean\ndecisivos para los intereses de una persona. Nadie puede ser incapacitado sin una\nsentencia judicial.",
      "El consentimiento informado se define como la decisión diagnóstica o terapéutica\nlegalmente válida tomada voluntariamente por un paciente con capacidad y basada en la\ninformación sobre riesgos, beneficios y tratamientos alternativos, derivada de la\ncomunicación con un profesional de la salud.",
      "La responsabilidad médica es la obligación moral y legal que tienen los médicos de\nsatisfacer y reparar las consecuencias de los actos, omisiones y errores voluntarios, e\nincluso involuntarios, cometidos durante el ejercicio de su profesión."
    ]
  },
  {
    "id": "488",
    "question": "Para identificar las necesidades a la hora de crear un programa de salud es\nimportante considerar:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Datos demográficos y socioculturales del grupo de enfermos.",
      "Aspectos fundamentales de patologías más frecuentes.",
      "Conocimientos y conductas de la población con el problema."
    ]
  },
  {
    "id": "489",
    "question": "¿En qué nivel de intervención preventiva se atiende a las señales tempranas de\nla aparición de un problema a través del diagnóstico precoz y el rápido\ntratamiento, con el objetivo de evitar una mayor degradación y ayudar a las\npersonas a protegerse de situaciones similares en el futuro?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "En la prevención secundaria.",
    "incorrect_answers": [
      "En la prevención primaria.",
      "En la prevención terciaria.",
      "En la prevención final."
    ]
  },
  {
    "id": "490",
    "question": "¿En qué nivel de intervención preventiva las intervenciones intentan mejorar\nlos efectos de una situación ya disfuncional y ayudar a las personas y a las familias\na recuperar su funcionamiento típico en la medida de lo posible?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "En la prevención terciaria.",
    "incorrect_answers": [
      "En la prevención primaria.",
      "En la prevención secundaria.",
      "En ninguna de las anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "491",
    "question": "Todos hemos oído la frase es mejor prevenir que curar. ¿Cuál es nuestro\nobjetivo cuando desarrollamos un programa de prevención secundaria?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Reducir la prevalencia de la enfermedad.",
    "incorrect_answers": [
      "Reducir la incidencia de la enfermedad.",
      "Reducir la prevalencia de los factores de riesgo de la enfermedad.",
      "Reducir la aparición de complicaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "492",
    "question": "¿Cuál de los factores condicionantes siguientes influye MÁS en el estado de\nsalud?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Estilo de vida.",
    "incorrect_answers": [
      "Biología humana.",
      "Asistencia sanitaria.",
      "Medio ambiente."
    ]
  },
  {
    "id": "493",
    "question": "De los determinantes de la salud de Lalonde, ¿A cuál se le destinan MÁS\nrecursos?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Dependientes del sistema de cuidados.",
    "incorrect_answers": [
      "Biológicos o genéticos.",
      "Ambientales.",
      "Secundarios a hábitos de vida."
    ]
  },
  {
    "id": "494",
    "question": "Marc Lalonde, ministro de salud canadiense, señaló en 1974 la existencia de\ncuatro grupos de determinantes de salud en el documento ¿Nuevas perspectivas de\nla salud canadiense? Esos cuatro grupos son: la biología humana, el medio\nambiente, los hábitos de vida y el sistema de asistencia sanitaria. Dichos\ndeterminantes actúan con distinto peso en la salud de la población, por lo que su\nestudio puede servir de base para la planificación sanitaria. ¿En qué 2\ndeterminantes de salud se invierten la MAYORÍA de los recursos?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Biología humana y sistema sanitario.",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema sanitario y hábitos de vida.",
      "Sistema sanitario y medio ambiente.",
      "Hábitos de vida y medio ambiente."
    ]
  },
  {
    "id": "495",
    "question": "¿Cuál, de entre los siguientes objetivos, es propio de la prevención\ncuaternaria?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Disminuir la iatrogenia evitando las intervenciones médicas innecesarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Retrasar la aparición de la enfermedad.",
      "Evitar la aparición de la enfermedad.",
      "Disminuir el gasto del cuidado de las enfermedades."
    ]
  },
  {
    "id": "496",
    "question": "Cuando adoptamos medidas para retardar o reducir las secuelas de una\nenfermedad hablamos de:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Prevención terciaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Prevención primaria.",
      "Prevención secundaria.",
      "Prevención cuaternaria."
    ]
  },
  {
    "id": "497",
    "question": "La rehabilitación psiquiátrica.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Depende de la intervención de un equipo multidisciplinar.",
    "incorrect_answers": [
      "Depende de la relación entre el terapeuta y el paciente.",
      "Depende únicamente del paciente.",
      "Depende únicamente del terapeuta."
    ]
  },
  {
    "id": "498",
    "question": "Indique el rol del psiquiatra en un equipo multidisciplinar.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Diagnóstico y tratamiento.",
      "Promover la salud física y mental.",
      "Proporcionar farmacoterapia reflexiva."
    ]
  },
  {
    "id": "499",
    "question": "Las dimensiones esenciales en la continuidad de los equipos de tratamiento\nasertivos comunitarios (ETAC).",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Accesibilidad.",
      "Sensibilidad a las necesidades y flexibilidad.",
      "Coordinación interdispositivos."
    ]
  },
  {
    "id": "500",
    "question": "El primer modelo de seguimiento comunitario que se articuló para pacientes\nde Salud Metal fue:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Tratamiento Asertivo Comunitario.",
    "incorrect_answers": [
      "Modelo de Case of management.",
      "Modelo de Agencia de Servicio.",
      "Model De Case management intensivo."
    ]
  },
  {
    "id": "501",
    "question": "Características del modelo multidisciplinar:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Evaluación separada por cada profesional del equipo.",
    "incorrect_answers": [
      "Todo el equipo se implica y mantiene contacto regular con el paciente.",
      "El equipo y su conjunto es responsable de implementar y monitorizar el plan.",
      "La actuación de los profesionales se encuentra integrada dentro de un modelo\nreferencial común."
    ]
  },
  {
    "id": "502",
    "question": "Indique la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los tratamientos asertivos comunitarios (TAC) son llevados a cabo por equipos\nmultidisciplinares.",
    "incorrect_answers": [
      "La gestión de casos o case management no es llevado a cabo por equipos\nmultidisciplinares.",
      "En los programas de tratamientos asertivos comunitarios no se discuten diariamente\nlos tratamientos.",
      "En el programa de gestión de casos la cobertura del servicio es ilimitada."
    ]
  },
  {
    "id": "503",
    "question": "Características de los programas intensivos de continuación de cuidados:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Contacto al menos una vez a la semana.",
    "incorrect_answers": [
      "Ratio de pacientes por profesional 60-1.",
      "Estrategias específicas para la mejora de la adherencia.",
      "La monitorización clínica no constituye un objetivo básico."
    ]
  },
  {
    "id": "504",
    "question": "En cuanto a los elementos centrales del tratamiento asertivo comunitario,\nseñale la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La atención incluye el tratamiento farmacológico, rehabilitación y soporte\ncomunitario.",
    "incorrect_answers": [
      "Planificación centrada en las necesidades percibidas por el psiquiatra.",
      "La actuación será limitada.",
      "Las intervenciones son rígidas."
    ]
  },
  {
    "id": "505",
    "question": "Los modelos de referencia en cuanto a la continuación de cuidados en los\npacientes con Trastorno Mental Grave (TMG) son:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Tratamiento Asertivo Comunitario y Gestión de Casos o Case Mangement.",
    "incorrect_answers": [
      "Modelo de agencia de Servicios y Gestión de Casos o Case Mangement.",
      "Tratamiento Asertivo Comunitario y Modelo de agencia de Servicios.",
      "Modelo de competencias y Modelo rehabilitador."
    ]
  },
  {
    "id": "506",
    "question": "Características de la continuidad de cuidados:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Accesible, regular y flexible.",
    "incorrect_answers": [
      "Accesible, regular, limitado en el tiempo.",
      "Regular, personal ilimitado, accesible.",
      "Limitado en el tiempo, irregular, personal ilimitado."
    ]
  },
  {
    "id": "507",
    "question": "En 1963 se propone en el congreso de EEUU la legislación a partir de la cual\nse crea:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los Centros de Salud Mental y Comunitaria.",
    "incorrect_answers": [
      "La Revista The Community Mental Health Journal.",
      "La Revista American Journal of Community Mental Health.",
      "Los Hospitales especializados en la atención de la Salud Mental."
    ]
  },
  {
    "id": "508",
    "question": "Tras el auge del modelo de Salud Mental Comunitaria se produce el siguiente\ncambio.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La atención pasa del hospital a la comunidad.",
    "incorrect_answers": [
      "El poder terapéutico pasa de un equipo a la figura individual del psiquiatra.",
      "La atención deja de ser integral, para entender únicamente al paciente como sujeto\nterapéutico individual.",
      "No se produce ningún cambio."
    ]
  },
  {
    "id": "509",
    "question": "Gerald Caplan es considerado como el principal impulsor de:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La Salud Mental Comunitaria.",
    "incorrect_answers": [
      "La Salud Mental a nivel hospitalario.",
      "La psicofarmacología.",
      "La psicoterapia en pacientes con trastorno mental grave."
    ]
  },
  {
    "id": "510",
    "question": "¿Cuál es el papel del usuario en el proceso de empoderamiento?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Agente participativo.",
    "incorrect_answers": [
      "Observador pasivo.",
      "Espectador externo.",
      "Ninguna de las anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "511",
    "question": "¿Cuál es uno de los beneficios de involucrar a los pacientes en la toma de\ndecisiones relacionadas con su tratamiento psiquiátrico?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Mayor adherencia al tratamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Mayor dependencia en los profesionales de salud mental.",
      "Mayor estigmatización de los pacientes.",
      "Reducción del acceso a los recursos de atención psiquiátrica."
    ]
  },
  {
    "id": "512",
    "question": "¿Cuál es uno de los roles que pueden asumir los familiares en el proceso de\nadaptación a la enfermedad mental?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Proveer apoyo emocional y asesoramiento social.",
    "incorrect_answers": [
      "Recetar medicamentos y supervisar el tratamiento.",
      "Diagnosticar y tratar la enfermedad mental.",
      "Realizar terapia individual con el paciente."
    ]
  },
  {
    "id": "513",
    "question": "¿Qué tipo de intervención grupal puede ser útil para las familias que\nenfrentan un problema de salud mental?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Escuela de familias o grupos multifamiliares.",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia individual con cada miembro de la familia.",
      "Terapia de pareja para los padres.",
      "Talleres de relajación y meditación para los familiares."
    ]
  },
  {
    "id": "514",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe correctamente el origen de los\nmovimientos asociativos en el ámbito de la salud mental?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Se forma como resultado de la Reforma Psiquiátrica y el papel de las familias como\nprincipales cuidadores.",
    "incorrect_answers": [
      "Surge de un balance positivo entre la realidad existente y las necesidades percibidas\npor la sociedad.",
      "Se desarrolla a partir de los años 70 con el único objetivo de ejercer el derecho al\nvoto.",
      "Aparece como respuesta a la falta de información y al desconocimiento en la\nsociedad."
    ]
  },
  {
    "id": "515",
    "question": "¿Cuál de las siguientes asociaciones es la única organización en España que\nagrupa a las federaciones y asociaciones de familiares y personas con enfermedad\nmental a nivel estatal?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Confederación Salud Mental.",
    "incorrect_answers": [
      "UNAFAM.",
      "SIMILES.",
      "Rethink."
    ]
  },
  {
    "id": "516",
    "question": "Según Liberman, ¿Cuáles son las dos condiciones en las que se puede dar más\nhabitualmente la recuperación de la esquizofrenia?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Tratamiento en un momento precoz y duración prolongada del tratamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Tratamiento en un momento tardío y duración corta del tratamiento.",
      "Tratamiento en un momento precoz y duración corta del tratamiento.",
      "Tratamiento en un momento tardío y duración prolongada del tratamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "517",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de la rehabilitación psiquiátrica?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Promover la integración en la comunidad y la independencia del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Eliminar por completo los déficits causados por enfermedades mentales.",
      "Priorizar la dependencia de los profesionales sobre la independencia del paciente.",
      "Centrarse en los aspectos médicos de las enfermedades mentales."
    ]
  },
  {
    "id": "518",
    "question": "¿Cuáles son algunos de los principios metodológicos que sustentan los\nprogramas de rehabilitación psicosocial?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Principios del aprendizaje y de la modificación de conducta.",
    "incorrect_answers": [
      "Principios de la psicoterapia tradicional y de la expresión corporal.",
      "Principios de la terapia ocupacional y de la evaluación desfavorable de\ncompetencias.",
      "Principios de la rehabilitación física y de la falta de estrategias intelectuales."
    ]
  },
  {
    "id": "519",
    "question": "¿Cuál es uno de los objetivos de los programas residenciales o de alojamiento\npara personas con trastornos mentales?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar un espacio residencial temporal.",
      "Mejorar la calidad de vida y la estabilidad clínica.",
      "Proporcionar apoyo en el mantenimiento de un domicilio propio."
    ]
  },
  {
    "id": "520",
    "question": "¿Cuál es uno de los factores clave a considerar al diseñar programas de\nintervención para personas con trastornos mentales graves?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El apoyo familiar y social disponible.",
    "incorrect_answers": [
      "La edad de inicio del trastorno.",
      "La duración del trastorno.",
      "El nivel de funcionamiento cognitivo."
    ]
  },
  {
    "id": "521",
    "question": "¿Cuál es uno de los enfoques terapéuticos más eficaces para abordar la\nrehabilitación psicosocial en personas con trastornos mentales graves?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Terapia cognitivo-conductual.",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia psicodinámica.",
      "Terapia de grupo.",
      "Terapia farmacológica intensiva."
    ]
  },
  {
    "id": "522",
    "question": "¿Cuál es uno de los principales factores que contribuye a la baja tasa de\nempleo en personas con trastornos mentales graves?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La falta de motivación intrínseca por parte de los pacientes.",
    "incorrect_answers": [
      "La falta de recursos terapéuticos específicos.",
      "El estigma y la discriminación social.",
      "La falta de apoyo de la familia."
    ]
  },
  {
    "id": "523",
    "question": "Liberman y Kopelwicz elaboraron una definición operativa de la\nrecuperación de la esquizofrenia basada en:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Remisión de los síntomas.",
      "Funcionamiento ocupacional.",
      "Vida independiente."
    ]
  },
  {
    "id": "524",
    "question": "Dentro de las fases de estructuración de los procesos de rehabilitación\npsicosocial se incluyen:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Evaluación de las discapacidades.",
      "Planificación del proceso de rehabilitación.",
      "Intervención."
    ]
  },
  {
    "id": "525",
    "question": "Según Liberman y Kopelwicz, ¿Cuáles son los aspectos que deben incluirse en\nla definición operativa de recuperación de la esquizofrenia?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Funcionamiento social y ocupacional y vida independiente.",
    "incorrect_answers": [
      "Remisión de los síntomas y funcionamiento ocupacional.",
      "Remisión de los síntomas y vida independiente.",
      "Vida independiente y relaciones con los compañeros."
    ]
  },
  {
    "id": "526",
    "question": "En el modelo de filtros y niveles de Goldberg y Huxley en la asistencia\npsiquiátrica el nivel I corresponde con:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Comunidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Atención Primaria.",
      "Unidad de Salud Mental.",
      "Hospital Psiquiátrico."
    ]
  },
  {
    "id": "527",
    "question": "En el modelo de filtros y niveles de Goldberg y Huxley en la asistencia\npsiquiátrica el nivel III corresponde con:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Médico de Atención Primaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Unidad de salud mental.",
      "Hospital psiquiátrico.",
      "Comunidad."
    ]
  },
  {
    "id": "528",
    "question": "¿Por qué es importante en Atención Primaria y Salud Mental el artículo 20 de\nla Ley 14/1986 General de Sanidad?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Porque equipara al enfermo mental con los demás enfermos, integrando su atención\nen el sistema sanitario general.",
    "incorrect_answers": [
      "Porque define cuál es la intervención esperada en materia de salud mental.",
      "Porque incluye la coordinación de salud mental con servicios sociales.",
      "Porque detalla la formación MIR."
    ]
  },
  {
    "id": "529",
    "question": "¿Qué establece el Informe de la Comisión Ministerial para la Reforma\nPsiquiátrica y la Ley General de Sanidad?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Las bases de colaboración entre Atención Primaria y la Atención Especializada en\nSalud Mental.",
    "incorrect_answers": [
      "Promueven la segregación de los pacientes con trastornos mentales en hospitales\npsiquiátricos como única opción de tratamiento.",
      "Establecen la eliminación total de los servicios de salud mental en la atención\nprimaria, dejando la responsabilidad exclusivamente a los especialistas en salud mental\nen entornos hospitalarios.",
      "Establecen la exclusión de los servicios de atención primaria en la atención y\ntratamiento de los trastornos mentales, relegando la responsabilidad únicamente a los\nespecialistas en salud mental."
    ]
  },
  {
    "id": "530",
    "question": "El modelo simplificado de Goldberg y Huxley tiene cinco niveles y un filtro\nentre cada uno de ellos, de las siguientes respuestas, ¿Cuál es uno de esos filtros?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Decisión de derivación a Atención Especializada.",
    "incorrect_answers": [
      "Intervención temprana.",
      "Triaje.",
      "Atención continuada."
    ]
  },
  {
    "id": "531",
    "question": "¿Cuál es uno de los objetivos principales del Plan de Salud Mental de\nCanarias 2019-2023?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Fomentar la colaboración entre la atención primaria y los servicios de salud mental.",
    "incorrect_answers": [
      "Implementar programas de promoción de la salud mental exclusivamente en\nentornos escolares.",
      "Reducir la inversión en recursos y servicios relacionados con la salud mental.",
      "Excluir la participación de organizaciones no gubernamentales en la implementación\ndel plan."
    ]
  },
  {
    "id": "532",
    "question": "Señala uno de los objetivos específicos para mejorar la coordinación entre los\nprofesionales de Salud Mental y Atención Primaria, mediante un modelo\nconsensuado y homogéneo en Canarias, que se encuentran en el Plan de Salud\nMental de Canarias 2019-2023.",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Favorecer la mejora de la formación en salud mental de los profesionales de\nAtención Primaria, mediante una coordinación adecuada entre SM y AP para el diseño e\nimplementación de las acciones formativas de salud mental dirigidas a AP.",
    "incorrect_answers": [
      "Establecer un modelo de colaboración entre los profesionales de salud mental y\natención primaria basado en la competencia y la rivalidad.",
      "Implementar políticas de exclusión para limitar la participación de los profesionales\nde salud mental en la atención primaria.",
      "Promover la fragmentación y falta de comunicación entre los profesionales de salud\nmental y atención primaria en Canarias."
    ]
  },
  {
    "id": "533",
    "question": "Con respecto a la derivación desde atención primaria a salud mental:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los episodios depresivos leves pueden ser tratados exclusivamente por AP y no ser\nderivados a salud mental.",
    "incorrect_answers": [
      "Se derivan todos los casos de disfunción sexual no orgánica.",
      "Se derivan pacientes para que sean evaluados del grado de dependencia.",
      "Nunca se derivan los casos de trastorno de ansiedad generalizada."
    ]
  },
  {
    "id": "534",
    "question": "Con respecto al tipo de derivación desde atención primaria a salud mental,\nseñala la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Derivación Preferente: Aquella en la que existen factores que someten a la persona a\nun riesgo por el que debe ser atendido en la Unidad de Salud Mental con cierta premura,\npero que no está en peligro inminente su integridad.",
    "incorrect_answers": [
      "Derivación Normal: Es la derivación que realizan los médicos de otras\nespecialidades a salud mental.",
      "Derivación Preferente: Aquella que se realiza al Hospital de referencia, previa\nvaloración por el Médico de Atención Primaria / Pediatra, por hallar psicopatología de\ngravedad, riesgo inminente de suicidio y/o riesgo de hetero agresividad relacionado con\nla psicopatología, que requiere\nintervención inmediata.",
      "Derivación Urgente: Es la que realizan los médicos que trabajan en urgencias del\nCentro de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "535",
    "question": "En cuanto a los indicadores clave del Sistema Nacional de Salud, señala la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Indicadores estructurales: suministran información de referencia para analizar la oferta y la distribución de los recursos sanitarios.",
    "incorrect_answers": [
      "Indicadores del nivel de salud: informan sobre la frecuentación de la población, las tasas de utilización de diversos procedimientos y tecnologías, y el conocimiento del consumo de recursos sanitarios.",
      "Indicadores de utilización del sistema sanitario: orientan los principales problemas de salud y la prevalencia de los factores determinantes del nivel de salud, así como identifican desigualdades en términos de salud.",
      "Indicadores de accesibilidad al sistema sanitario: dan información de interés sobre los recursos económicos invertidos en los presupuestos y cuentas oficiales."
    ]
  },
  {
    "id": "536",
    "question": "En cuanto a los indicadores clave del Sistema Nacional de Salud, señala la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Indicadores del nivel de salud: orientan los principales problemas de salud y la prevalencia de los factores determinantes del nivel de salud, así como identifican desigualdades en términos de salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Indicadores de utilización del sistema sanitario: orientan los principales problemas de salud y la prevalencia de los factores determinantes del nivel de salud, así como identifican desigualdades en términos de salud.",
      "Indicadores de accesibilidad al sistema sanitario: dan información de interés sobre los recursos económicos invertidos en los presupuestos y cuentas oficiales.",
      "Indicadores de calidad de la atención en el SNS: suministran información de referencia para analizar la oferta y la distribución de los recursos sanitarios."
    ]
  },
  {
    "id": "537",
    "question": "¿Con cuántas líneas estratégicas cuenta el Plan de Salud Mental de Canarias\n2019-2023?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "12",
    "incorrect_answers": [
      "3",
      "20",
      "40"
    ]
  },
  {
    "id": "538",
    "question": "Con respecto a la Línea estratégica 10 del Plan de Salud Mental de Canarias\n2019-2023, señala la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Incluye la coordinación entre Salud Mental y el ámbito sociosanitario.",
    "incorrect_answers": [
      "Incluye prevención y reducción del estigma.",
      "Incluye Salud Mental y Género.",
      "Incluye formación e investigación."
    ]
  },
  {
    "id": "539",
    "question": "Con respecto a la Línea estratégica 3 del Plan de Salud Mental de Canarias\n2019-2023, señala la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Incluye Trastorno mental grave.",
    "incorrect_answers": [
      "Incluye prevención y reducción del estigma.",
      "Incluye Salud Mental y Género.",
      "Incluye formación e investigación."
    ]
  },
  {
    "id": "540",
    "question": "La OMS define al Plan de salud mental como:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Un detallado plan formulado previamente para poner en marcha actuaciones\nestratégicas que favorezcan la promoción de la salud mental, la prevención de los\ntrastornos mentales, el tratamiento y la rehabilitación.",
    "incorrect_answers": [
      "Un informe sobre el estado de la salud mental en el mundo.",
      "Una guía de diagnóstico y tratamiento de trastornos mentales.",
      "Un informe sobre el estado de la salud mental en el mundo y una guía de diagnóstico\ny tratamiento de trastornos mentales."
    ]
  },
  {
    "id": "541",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe correctamente un enfoque clave en\nla gestión de los servicios de salud mental?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Fomentar la participación activa de los usuarios y sus familias en la toma de\ndecisiones y el diseño de los servicios.",
    "incorrect_answers": [
      "Priorizar la inversión en instalaciones físicas y equipos tecnológicos.",
      "Promover la segregación y el aislamiento de los pacientes en instituciones\nespecializadas.",
      "Limitar el acceso a servicios de salud mental a personas con trastornos mentales\ngraves."
    ]
  },
  {
    "id": "542",
    "question": "¿Cuál de las siguientes estrategias se recomienda en la gestión de los servicios\nde salud mental en España, según el Plan de Salud Mental del Sistema Nacional de\nSalud?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Establecer una atención integral y comunitaria, promoviendo la integración social y\nlaboral de las personas con problemas de salud mental.",
    "incorrect_answers": [
      "Reducir la participación de las asociaciones de pacientes en la toma de decisiones.",
      "Priorizar el enfoque exclusivo en el tratamiento farmacológico de los trastornos\nmentales.",
      "Centralizar los servicios de salud mental en grandes centros urbanos."
    ]
  },
  {
    "id": "543",
    "question": "¿Cuál de las siguientes acciones se destaca en la gestión de los servicios de\nsalud mental en Canarias, según el Plan Integral de Salud Mental de Canarias?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Promover la coordinación intersectorial y la participación de la comunidad en la\natención a la salud mental.",
    "incorrect_answers": [
      "Centralizar la atención en hospitales generales, limitando los servicios comunitarios.",
      "Priorizar la atención exclusiva a trastornos mentales graves, dejando de lado la\nprevención.",
      "Reducir los recursos destinados a la formación y capacitación del personal en salud\nmental."
    ]
  },
  {
    "id": "544",
    "question": "Según el Plan de Salud Mental de Canarias 2019-2023, ¿cuál de las siguientes\nacciones se propone como objetivo principal?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Mejorar la prevención, promoción y atención en salud mental en todos los niveles de\natención.",
    "incorrect_answers": [
      "Reducir el acceso a servicios de salud mental para controlar el gasto público.",
      "Limitar la atención a trastornos mentales graves, dejando de lado los trastornos\ncomunes.",
      "Centralizar la gestión de los servicios de salud mental en un único centro de\nreferencia."
    ]
  },
  {
    "id": "545",
    "question": "La Gestión de Casos en Salud Mental es un proceso:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Organizativo asistencial encaminado a valorar, planificar, ejecutar, monitorizar y\nevaluar un programa de atención a las necesidades de personas con Trastornos Mentales\nGraves.",
    "incorrect_answers": [
      "Administrativo para limitar el acceso a los servicios de salud mental a personas con\ntrastornos leves.",
      "Con un enfoque exclusivamente médico.",
      "Con un programa de atención enfocado únicamente en la fase aguda de la\nenfermedad."
    ]
  },
  {
    "id": "546",
    "question": "¿Cuál de las siguientes estrategias se considera fundamental en la gestión de\nunidades clínicas en salud para garantizar la calidad asistencial?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Promover la participación activa del personal clínico en la toma de decisiones y en la\nmejora continua de la calidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Limitar el acceso a servicios especializados a pacientes con trastornos graves.",
      "Centralizar la toma de decisiones en un único líder clínico.",
      "Reducir los recursos destinados a la formación y capacitación del personal clínico."
    ]
  },
  {
    "id": "547",
    "question": "Dentro del plan de salud mental de canarias 2019-2023, ¿Cuál es el objetivo\nespecífico se corresponde con establecer herramientas comunes de Gestión por\nprocesos y Gestión de casos?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Desarrollo de procedimientos de coordinación sociosanitaria y gestión integrada que\ngaranticen la atención integral.",
    "incorrect_answers": [
      "Definir los niveles de apoyos sociosanitarios adaptados a las necesidades de los\npacientes, prevaleciendo los entornos naturales de proximidad, comunitarios, diurnos,\nred de alojamientos y residenciales con criterios de rehabilitación psicosocial.",
      "Potenciar la participación y apoyo a las Asociaciones de Familiares.",
      "Potenciar el apoyo a usuarios especialmente mediante el desarrollo de líneas\npsicoeducativas y antiestigma."
    ]
  },
  {
    "id": "548",
    "question": "Los procesos se clasifican en los siguientes grupos:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Estratégicos, clave y soporte o apoyo.",
    "incorrect_answers": [
      "Operativos, tácticos y estratégicos.",
      "Principales, secundarios y auxiliares.",
      "Iniciales, intermedios y finales."
    ]
  },
  {
    "id": "549",
    "question": "Señale la correcta con respecto a la práctica clínica:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Se basa en la información clínica, percepciones, razonamiento y juicios clínicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Esta es un fenómeno exacto.",
      "Esta es un fenómeno reproducible.",
      "Solo se basa en la información clínica."
    ]
  },
  {
    "id": "550",
    "question": "Según la clasificación de los procesos en el ámbito sanitario, ¿Cuál de las\nsiguientes opciones describe correctamente los elementos de un proceso?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Profesionales, materiales, equipos utilizados y recursos estructurales.",
    "incorrect_answers": [
      "Profesionales, materiales, equipos utilizados y recursos financieros.",
      "Pacientes, proveedores, tecnología médica y documentación.",
      "Protocolos clínicos, registros médicos, sistemas de información y presupuesto\nasignado."
    ]
  },
  {
    "id": "551",
    "question": "¿Cuál de las siguientes características es fundamental para un proceso en el\námbito sanitario?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Tener un plan de inspección y control de calidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Ser inflexible a diferentes situaciones.",
      "No requerir un flujo definido de actividades.",
      "No tener metas específicas a alcanzar."
    ]
  },
  {
    "id": "552",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de la gestión por procesos en relación con el\nconocimiento actualizado?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Integrar el conocimiento actualizado en los flujos de trabajo para mejorar la calidad\nde la atención.",
    "incorrect_answers": [
      "Ignorar el conocimiento actualizado para mantener la variabilidad en la prestación\nsanitaria.",
      "Promover la homogeneidad en la prestación sanitaria sin considerar el conocimiento\nactualizado.",
      "Excluir el conocimiento actualizado y enfocarse únicamente en las expectativas de\nlos ciudadanos."
    ]
  },
  {
    "id": "553",
    "question": "Dentro del plan de salud mental de Canarias 2019-2023, los dispositivos\nsanitarios para la atención a la salud mental que pertenecen al recurso\nambulatorio son:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Hospitales de Día Infanto-Juveniles.",
    "incorrect_answers": [
      "Unidades Funcionales Hospitalarias de Interconsulta y Enlace (UFIE).",
      "Unidades de Media Estancia (UME).",
      "Unidades Clínicas y de Rehabilitación de Salud Mental (UCYR)"
    ]
  },
  {
    "id": "554",
    "question": "La Medicina Basada en la Evidencia recomienda la estructura PICO para el\nplanteamiento de preguntas clínicas. ¿Cuál de los siguientes NO es un elemento\nincluido en la formulación de la pregunta PICO?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Tipo de estudio.",
    "incorrect_answers": [
      "Tipo de intervención a valorar.",
      "Tipo de paciente.",
      "Resultado a medir."
    ]
  },
  {
    "id": "555",
    "question": "En la actividad científica actual es clave saber encontrar la información que\napoye nuestras hipótesis. En este sentido, las bases de datos bibliográficas permiten\nagilizar nuestro trabajo. Señale, de entre las siguientes, la que NO es una base de\ndatos:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Pubmed",
    "incorrect_answers": [
      "SciELO",
      "Cochrane",
      "Medline"
    ]
  },
  {
    "id": "556",
    "question": "Cochrane, una organización independiente cuyo fin es aportar la mayor\nevidencia disponible, acostumbra a fundamental sus recomendaciones en\nrevisiones sistemáticas. ¿De qué crees que se trata esta metodología?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "De una búsqueda estructurada a partir de una pregunta bien delimitada y de un\nprotocolo explícito.",
    "incorrect_answers": [
      "De un estudio con distribución al azar de los participantes entre el grupo de\nintervención y el grupo control.",
      "De una técnica estadística que permite combinar los hallazgos de varios estudios\nindependientes entre sí.",
      "De una técnica de consenso científico válida para grupos de colaboración de\nindependientes."
    ]
  },
  {
    "id": "557",
    "question": "Las guías de práctica clínica:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Son recomendaciones que el médico debe adaptar a la situación clínica de cada\npaciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Son de obligado cumplimiento para todos los temas.",
      "Todo su contenido ha de estar basado en la evidencia científica.",
      "Solo deben tener en cuenta los beneficios de salud los pacientes (por tanto, no debe\nconsiderar el coste de las intervenciones clínicas)."
    ]
  },
  {
    "id": "558",
    "question": "Los diversos tipos de estudios científicos tienen asignados diferentes niveles de\nevidencia científica atendiendo a la calidad de estos. En base a estas evidencias se\nestablecen distintos grados de recomendación según la evidencia sea mejor o peor,\ny vaya a favor o en contra de la administración de un determinado medicamento\nen según qué circunstancias. Con respecto a las escalas de gradación de la\nevidencia científica, señale la afirmación CORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Los estudios de casos y controles se consideran un nivel de evidencia científica tipo\nII-2b, y por tanto, un grado de recomendación donde existe cierta evidencia científica\npara adoptar una determinada práctica médica.",
    "incorrect_answers": [
      "La evidencia aportada por estudios de tipo descriptivo es de grado III, lo que supone\nque existe cierta evidencia para recomendar (o no recomendar) la administración de ese\nfármaco en la situación que se está evaluando.",
      "Un estudio de cohortes prospectivo se considera un nivel de evidencia tipo II-1b, lo\ncual supone un grado de recomendación a favor de una determinada práctica.",
      "Los ensayos clínicos randomizados y controlados se consideran un nivel de\nevidencia científica tipo II-1a, lo cual supone un grado de recomendación en contra de\nuna determinada práctica."
    ]
  },
  {
    "id": "559",
    "question": "Existen una serie de elementos positivos comunes que caracterizan a las GPC.\nPor favor, señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Ayudan a pacientes y médicos a tomar decisiones sobre salud.",
      "Consiguen cambios de conducta y actitudes en la forma de prestar los servicios\nsanitarios.",
      "Describe los cuidados precisos basándose en evidencias científicas."
    ]
  },
  {
    "id": "560",
    "question": "¿Qué nivel de evidencia científica tiene el metaanálisis?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Grado I",
    "incorrect_answers": [
      "Grado II-1",
      "Grado II-2",
      "Grado II-3"
    ]
  },
  {
    "id": "561",
    "question": "Señale qué motivo de los siguientes es el MÁS adecuado para decidir la\nintroducción de un nuevo tratamiento de una determinada enfermedad para la que\nya existe un tratamiento eficaz anterior:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Que se haya llevado a cabo un estudio aleatorio, a ciegas, comparando ambos\ntratamientos, y el nuevo resulte significativamente más eficaz.",
    "incorrect_answers": [
      "Que el uso del nuevo tratamiento tenga una base fisiopatológica mucho más racional\nque el tratamiento anterior, lo que necesariamente conlleva una mayor eficacia.",
      "Que, aunque no se haya demostrado aún la ventaja del nuevo tratamiento en seres\nhumanos, esta sea muy significativa en animales mamíferos superiores.",
      "Que se haya comparado la eficacia del nuevo tratamiento en una serie actual de\nenfermos con el tratamiento anterior en otra serie de enfermos de características\ncomparables, de hace 5 años, y el nuevo resulte significativamente superior."
    ]
  },
  {
    "id": "562",
    "question": "Señale cuál de las siguientes afirmaciones sobre el metaanálisis es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Agrega resultados de varios ensayos clínicos de diseño similar.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un ensayo clínico que se realiza tras la comercialización.",
      "Es un análisis de la población que recibirá un tratamiento.",
      "Es una combinación de diseños en un análisis."
    ]
  },
  {
    "id": "563",
    "question": "En la resolución de consultas, el primer paso es:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Elaborar la pregunta utilizando el método PICO.",
    "incorrect_answers": [
      "Elegir la base de datos donde buscar.",
      "Decidir el tipo de estudio o la fuente más adecuada.",
      "Ejecutar la búsqueda y evaluar sus resultados."
    ]
  },
  {
    "id": "564",
    "question": "Las normas ISO constituyen uno de los sistemas de gestión de la calidad\nasistencial más conocidos. Respecto a los modelos de gestión de la calidad\nasistencial, ¿Cuál de los siguientes NO es uno de los procesos que comprenden\ndichos modelos?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Comprobación.",
    "incorrect_answers": [
      "Planificación.",
      "Organización.",
      "Control."
    ]
  },
  {
    "id": "565",
    "question": "Se realiza un estudio para verificar la influencia de un determinado fármaco\nen 100 personas con trastorno de ansiedad generalizada sujetas a estudio. El\nprotocolo determina que a todas se les realice determinados test con una frecuencia\nde 2 semanas durante un período de 1 año. En la revisión que se hace\nperiódicamente de estos estudios encontramos que solo a 73 pacientes, es decir, al\n73 % se les controló realmente como indicaba el protocolo. Este porcentaje se\ncomporta como un indicador:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "De proceso.",
    "incorrect_answers": [
      "De estructura.",
      "Centinela.",
      "De resultado."
    ]
  },
  {
    "id": "566",
    "question": "El número de hemogramas que hay que realizar en una Unidad de Salud\nMental para el control de niveles de Clozapina se mantiene estable durante los\núltimos 12 meses, con una media del 12%. ¿Qué debe hacerse para conseguir una\nmedia < 5%?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Cambiar el proceso.",
    "incorrect_answers": [
      "Motivar a las personas que intervienen en el proceso.",
      "Identificar a las personas responsables de los fallos.",
      "Realizar un estudio de evaluación."
    ]
  },
  {
    "id": "567",
    "question": "¿Qué entendemos por acreditación de un centro sanitario?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Es el proceso de observar y reconocer la forma de atención sanitaria que se realiza de\nacuerdo con un modelo de calidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Es el documento que autoriza el funcionamiento de este y lo legitima a atender\npersonas enfermas.",
      "Es el proceso para conseguir el certificado de las normas ISO.",
      "Es el proceso por el que se certifica que reúne las condiciones estructurales,\norganizativas y funcionales para atender los problemas de salud de la población."
    ]
  },
  {
    "id": "568",
    "question": "Señale la afirmación FALSA con respecto a las normas ISO:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Contemplan temas tan importantes para la atención sanitaria como las relaciones\ninterpersonales, la ética de los profesionales o los derechos del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Utilizan un lenguaje muy técnico y poco comprensible para los profesionales\nsanitarios.",
      "Ayudan a identificar procesos de forma ordenada.",
      "Pueden ser una alternativa para aquellos centros más similares a la industria, como\nlos laboratorios o los servicios de radiología, entre otros."
    ]
  },
  {
    "id": "569",
    "question": "Los modelos de gestión de la calidad integran las funciones de normalización y\ncertificación con el objetivo de mejorar hacia la excelencia. NO es un ejemplo de\nmodelo de gestión de la calidad:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "FMI",
    "incorrect_answers": [
      "ISO 9000",
      "JCAHO",
      "EFQM"
    ]
  },
  {
    "id": "570",
    "question": "¿Cuál de los siguientes NO es un sistema de gestión de la calidad asistencial?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El método PERT y camino crítico.",
    "incorrect_answers": [
      "Las normas ISO.",
      "El sistema de acreditación de la Joint Comission on Acreditation of Healthcare\nOrganizations (JCAHO).",
      "El modelo de calidad total o EFQM."
    ]
  },
  {
    "id": "571",
    "question": "Señale la afirmación CORRECTA con respecto a los modelos de gestión de\ncalidad:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Las normas ISO representan un consenso internacional sobre buenas prácticas en la\ngestión de calidad de una empresa u organización.",
    "incorrect_answers": [
      "El sistema JCAHO es un modelo industrial que permite a las organizaciones\nautoevaluarse y fomenta la comunicación intrínseca con el objetivo de integrar\niniciativas.",
      "El Modelo Europeo de Excelencia verifica el cumplimiento de los estándares\nconcretos en el ámbito asistencial.",
      "Todas las anteriores son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "572",
    "question": "Con el objetivo de detectar cambios o caídas en la calidad vigilamos de\nmanera continuada aspectos clave como la tasa de reingreso tras el alta en\npacientes diagnosticados de trastorno afectivo bipolar o la incidencia de primeros\nepisodios psicóticos, en una función denominada:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Monitorización.",
    "incorrect_answers": [
      "Normalización.",
      "Evaluación.",
      "Certificación."
    ]
  },
  {
    "id": "573",
    "question": "Con respecto al cálculo de tamaño muestral en la estimación de parámetros,\nseñale la afirmación FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El error beta suele ser del 20% máximo.",
    "incorrect_answers": [
      "Se precisa conocer el error alfa, aproximadamente del 5%.",
      "En estimación de variables cuantitativas, se precisa conocer la varianza.",
      "En estimaciones de variables cualitativas, necesitamos el porcentaje previsto."
    ]
  },
  {
    "id": "574",
    "question": "Se debe utilizar un test con elevado valor predictivo positivo\nESPECIALMENTE en una de las siguientes situaciones. Señálela:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Cuando el tratamiento de los falsos positivos pueda tener graves consecuencias.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando la enfermedad sea grave y no pueda pasar desapercibida.",
      "Cuando la enfermedad sea importante, pero difícil de curar o incurable.",
      "Cuando ser falso positivo no suponga ningún tipo de traumatismo psicológico."
    ]
  },
  {
    "id": "575",
    "question": "¿Cuál de los siguientes NO es un sesgo de selección?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Sesgo de Hawthorne.",
    "incorrect_answers": [
      "Falacia de Neyman.",
      "Sesgo de Berkson.",
      "Sesgo del obrero sano."
    ]
  },
  {
    "id": "576",
    "question": "¿Cuál de las siguientes estrategias NO es útil para prevenir o controlar un\nfactor de confusión en un ensayo clínico?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Doble ciego.",
    "incorrect_answers": [
      "Asignación aleatoria.",
      "Análisis estratificado.",
      "Emparejamiento por el posible factor de confusión."
    ]
  },
  {
    "id": "577",
    "question": "En una población se produjeron 2.000 suicidios desde el 1 de enero al 31 de\ndiciembre de 2022. ¿Qué medida de frecuencia de suicidio se ha utilizado?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Incidencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Prevalencia puntual.",
      "Prevalencia de período.",
      "Letalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "578",
    "question": "Con respecto al riesgo relativo, señale la afirmación INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Sus valores varían entre 0 y 1.",
    "incorrect_answers": [
      "Es la razón entre la incidencia acumulada en los expuestos y la incidencia acumulada\nen los no expuestos.",
      "No tiene unidades.",
      "Para su correcta interpretación es necesario conocer su intervalo de confianza."
    ]
  },
  {
    "id": "579",
    "question": "Respecto al error aleatorio y al error sistemático, señale la afirmación\nCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El error sistemático o sesgo es asimétrico, corregible y predecible.",
    "incorrect_answers": [
      "El error aleatorio es simétrico, incorregible, predecible y estimable por estadística.",
      "El error aleatorio es asimétrico, corregible, impredecible y no se puede estimar por\nestadística.",
      "El error sistemático o sesgo es simétrico, corregible e impredecible."
    ]
  },
  {
    "id": "580",
    "question": "¿En cuál de las siguientes situaciones se requiere un MAYOR número de\nsujetos?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Cuanto menor es el riesgo que se acepta de cometer un error beta.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuanto menor es la variabilidad del criterio de evaluación.",
      "Cuanto mayor es el riesgo que se acepta de cometer un error alfa.",
      "Cuando se trabaja con una hipótesis unilateral."
    ]
  },
  {
    "id": "581",
    "question": "Se ha diseñado un estudio de cohortes para estudiar la posible relación entre\nel consumo de alcohol y la adicción a juego patológico. Para ello se han escogido a\n500 personas consumidoras de alcohol y a 800 no consumidoras de alcohol. ¿Qué\nfactor NO hemos tenido que considerar para elegir el tamaño muestral?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El tamaño de la población de referencia.",
    "incorrect_answers": [
      "El nivel de confianza.",
      "El tipo de comparación que queremos establecer (uni-bilateral).",
      "El error tipo beta."
    ]
  },
  {
    "id": "582",
    "question": "Toda situación en la que se produce un estado de salud considerado deficiente\npor el individuo, por el médico o por la colectividad:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Problema de salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Necesidad de salud.",
      "Enfermedad.",
      "Morbilidad."
    ]
  },
  {
    "id": "583",
    "question": "No es un indicador sociodemográfico:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Mortalidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Indicadores de composición de la población.",
      "Indicadores de dinámica de la población.",
      "Indicadores socioeconómicos."
    ]
  },
  {
    "id": "584",
    "question": "El índice de dependencia corresponde a la población:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "De 65 años o más y la menor de 15 años en relación con la población entre 15 y 64\naños.",
    "incorrect_answers": [
      "De 65 años o más en relación con la población entre 15 y 64 años.",
      "Menor de 15 años en relación con la población entre 15 y 64 años.",
      "De 65 años o más y la menor de 15 años en relación con la población total."
    ]
  },
  {
    "id": "585",
    "question": "El índice de envejecimiento corresponde al cociente entre:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La población de 65 años o más y la población menor de 15 años.",
    "incorrect_answers": [
      "La población de 65 años o más y la población total.",
      "La población de 65 años o más y la población menor de 35 años.",
      "La población de 65 años o más y la población menor de 65 años."
    ]
  },
  {
    "id": "586",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones sobre la demografía sanitaria NO es\ncierta?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El índice de Swaroop es uno de los mejores indicadores de calidad de vida. Se\nobtiene dividiendo el número de fallecimientos en menores de 50 años entre el total de\nmuertes. Cuanto mayor sea el desarrollo de una población, más próximo estará el índice\nal 100%.",
    "incorrect_answers": [
      "La tasa de mortalidad infantil es el número de recién nacidos vivos fallecidos durante\nel primer año de vida por cada 1.000 nacidos vivos en un año determinado. Es el mejor\nmarcador del nivel sanitario de un país.",
      "La tasa de crecimiento natural es la diferencia entre la tasa bruta de natalidad y la\ntasa bruta de mortalidad, es decir, es el resultado de la resta del número de nacimientos\ny el número de muertes durante un año, dividido entre la población a la mitad del año.",
      "La pirámide de población en pagoda representa a poblaciones jóvenes en vías de\ndesarrollo, con alta natalidad y mortalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "587",
    "question": "Se ha realizado un estudio para conocer los casos de mortalidad por suicidio en una población de 150.000 habitantes. Durante el último año ha habido un total de 3.500 defunciones. Los fallecidos por suicidio han sido 680, de los cuales 650 eran personas de 50 años o más. Los fallecidos por el resto de causas han sido 2.820, siendo 2.500 personas de 50 años o más. A partir de la información aportada calcule, siempre que sea posible, el índice de Swaroop:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "90%",
    "incorrect_answers": [
      "10%",
      "19%",
      "No se puede calcular con estos datos."
    ]
  },
  {
    "id": "588",
    "question": "Según la OMS, ¿Cuál es el mejor marcador del nivel sanitario de un país?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Tasa de mortalidad infantil.",
    "incorrect_answers": [
      "Tasa bruta de mortalidad general.",
      "Índice de Swaroop.",
      "Tasa de letalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "589",
    "question": "En la población AAA el número de recién nacidos vivos el año pasado\nascendió a 40.000, siendo la población total media de 500.000 y la población de\nmujeres en edad fértil de 200.000. Con estos datos, ¿cuál sería la tasa global de\nfecundidad?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "0,2",
    "incorrect_answers": [
      "0,08",
      "0,13",
      "0,31"
    ]
  },
  {
    "id": "590",
    "question": "Hablando de las tasas crudas anuales de mortalidad de dos países, ¿cuál de las\nsiguientes afirmaciones es falsa?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Dependen solamente de la mortalidad existente en cada grupo de edad.",
    "incorrect_answers": [
      "Se calculan con la población a mitad de año.",
      "No son directamente comparables entre sí.",
      "Suelen darse multiplicadas por un coeficiente."
    ]
  },
  {
    "id": "591",
    "question": "Según la OMS, el Sistema Sanitario es el conjunto de organizaciones,\ninstituciones y recursos capaces de influir en el estado de salud de las poblaciones\ncuyo objetivo es mejorar la salud en los hogares, lugares de trabajo, lugares\npúblicos y las comunidades, así como en el medio ambiente físico y psicosocial.\nEstá constituido por todos los profesionales y medidas utilizadas para promover,\nrestablecer o mantener la salud. Señale cuál de las siguientes afirmaciones sobre\nlos sistemas sanitarios NO es cierta:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "El Sistema Sanitario español asegura la asistencia sanitaria pública y universal, con\nequidad en el acceso a las prestaciones y financiación pública a través de impuestos y\nPresupuestos Generales del Estado. El usuario contribuye al coste del servicio y de los\nmedicamentos (copago).",
    "incorrect_answers": [
      "El Sistema Sanitario español es un sistema descentralizado con una organización\nterritorial en 17 Comunidades Autónomas, + Ceuta y Melilla. Cada Comunidad\nAutónoma determina sus áreas de salud y su dotación según factores geográficos,\nsocioeconómicos, demográficos, laborales, epidemiológicos, culturales, etc.",
      "El Sistema Sanitario español, a diferencia de otros modelos, no exige la declaración\nprevia del estado de salud para causar derecho. Tampoco tiene período de latencia para\nel acceso y asegura la hospitalización por motivos médicos o quirúrgicos hasta el alta.",
      "La Ley General de Sanidad 14/86 estableció como Sistema Sanitario en España el\nmodelo Sistema Nacional de Salud, definiendo el área de salud como la estructura\nbásica del sistema. Cada área de salud debe tener, al menos, un hospital general por área\ny se divide, a su vez, en zonas básicas de salud. Las zonas básicas de salud son el marco\nde la Atención Primaria y constan, al menos, de un Centro de Salud por cada zona."
    ]
  },
  {
    "id": "592",
    "question": "¿Cómo se denomina a la entrevista que puede definirse como un estilo de\nasistencia directa, centrada en el paciente para provocar un cambio en el\ncomportamiento, ayudando a los pacientes a explorar y resolver ambivalencias?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Entrevista motivacional.",
    "incorrect_answers": [
      "Entrevista directa.",
      "Entrevista personal.",
      "Entrevista conductual."
    ]
  },
  {
    "id": "593",
    "question": "Uno de los principios generales de la entrevista motivacional es:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Darle un giro a la resistencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Evitar discrepancias.",
      "Fomentar la discusión.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "594",
    "question": "Pedro, un hombre de 42 años, consulta con su psiquiatra de referencia para el\nabandono de consumo de cannabis. El psiquiatra comprueba que el paciente es\nfumador de 5 porros/día y plantea como objetivo al paciente el abandono del\nhábito de consumo. Pregunta al paciente si se ha planteado con anterioridad dejar\nde consumir, si lo ha conseguido y ha recaído en alguna ocasión. Después de\nescuchar los puntos de vista de Pedro en relación con el abandono del consumo de\ncannabis, identifica ambivalencias del paciente en relación a su conducta y negocia\ncon él un plan para conseguir el objetivo planteado. La entrevista clínica realizada\npor el psiquiatra se denomina:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Entrevista motivacional.",
    "incorrect_answers": [
      "Entrevista semiológica.",
      "Entrevista informativa.",
      "Entrevista operativa."
    ]
  },
  {
    "id": "595",
    "question": "¿Cuál de las siguientes no es una etapa del modelo de cambio conductual de\nProchaska y DiClemente?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Postcontemplación.",
    "incorrect_answers": [
      "Precontemplación.",
      "Acción.",
      "Mantenimiento."
    ]
  },
  {
    "id": "596",
    "question": "¿En qué etapa del modelo de los estadios del cambio el paciente empieza a\ndudar sobre lo apropiado o inapropiado de su comportamiento?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "En la etapa de contemplación.",
    "incorrect_answers": [
      "En la etapa de precontemplación.",
      "En la etapa final.",
      "En la etapa de determinación."
    ]
  },
  {
    "id": "597",
    "question": "¿En qué etapa del modelo de los estadios del cambio, la persona no ve o no\nquiere ver lo inadecuado de su conducta para su salud y justifica su\ncomportamiento sin dar importancia a los efectos de sus hábitos?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "En la etapa de precontemplación.",
    "incorrect_answers": [
      "En la etapa de contemplación.",
      "En la etapa final.",
      "En la etapa de determinación."
    ]
  },
  {
    "id": "598",
    "question": "¿En qué etapa del modelo de los estadios del cambio el paciente toma la\ndecisión de cambiar, siendo una fase de preparación para el siguiente estadio?",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "En la etapa de determinación.",
    "incorrect_answers": [
      "En la etapa de precontemplación.",
      "En la etapa de contemplación.",
      "En la etapa final."
    ]
  },
  {
    "id": "599",
    "question": "Acerca de las intervenciones de psicoeducación en el tratamiento de las\nenfermedades mentales, ¿Cuál de las siguientes NO es cierta?:",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "La psicoeducación no ha probado su eficacia en la disminución de las recaídas\ndepresivas, en la mejor evolución de los episodios ni en la reducción de costes sanitarios\nde esta enfermedad.",
    "incorrect_answers": [
      "En pacientes con trastorno bipolar en tratamiento farmacológico, la psicoeducación\nindividual centrada en el entrenamiento para la identificación precoz y actuación ante\nlos pródromos es eficaz para la prevención de episodios maniacos.",
      "En pacientes con trastorno bipolar que se encuentran en fase de eutimia y en\ntratamiento farmacológico, la psicoeducación grupal contribuye a la prevención de\nrecaídas manteniéndose dicho efecto a los 5 años de seguimiento.",
      "Se recomienda implantar en los planes de tratamiento tanto de la esquizofrenia como\ndel trastorno psicótico incipiente intervenciones psicoeducativas para pacientes y\nfamiliares de forma habitual."
    ]
  },
  {
    "id": "600",
    "question": "La estructura del programa psicoeducativo dependerá de los contenidos y el\nobjetivo a trabajar, teniendo en consideración las necesidades del paciente. Se\ncompone de:\nPágina 175 de 175",
    "group": "A1",
    "category": "psiquiatria",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Multisesiones sistematizadas, previamente planificadas.",
      "Inicio con contenidos teóricos.",
      "Práctica de habilidades para la vida diaria."
    ]
  }
];
export default preguntas